[
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227209-macri-se-despide-con-los-peores-numeros", "titulo": "Macri se despide con los peores n\u00fameros", "cuerpo": "La actividad econ\u00f3mica registr\u00f3 en agosto una ca\u00edda del 3,8 por ciento frente al mismo mes del a\u00f1o pasado, inform\u00f3 el Indec. Salvo el agro y la miner\u00eda, pr\u00e1cticamente todos los rubros tuvieron un desempe\u00f1o negativo. El del mes pasado es el peor registro desde la baja del 7 por ciento de marzo, aunque con la diferencia de que en aquel momento la comparaci\u00f3n interanual se realizaba frente al momento previo al estallido cambiario, mientras que esta ca\u00edda de agosto es en relaci\u00f3n a una econom\u00eda que ya estaba en derrape por la crisis (hab\u00eda ca\u00eddo 1,8 por ciento en agosto de 2018 frente a igual mes de 2017). Entre enero y agosto, la baja acumulada de la actividad econ\u00f3mica es del 2,3 por ciento. Seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones del FMI, el PBI cerrar\u00e1 este a\u00f1o con una contracci\u00f3n del 3,1 por ciento, lo cual implica que en los meses que siguen la econom\u00eda va a continuar en terreno negativo.La econom\u00eda de agosto estuvo marcada por la paralizaci\u00f3n de la actividad comercial luego de las PASO a causa de la fuerte devaluaci\u00f3n del peso que borr\u00f3 referencias de mercado y quebr\u00f3 por unos cuantos d\u00edas la cadena de pagos. La fuerte ca\u00edda de la actividad en agosto est\u00e1 vinculada a esa situaci\u00f3n de shock, mientras que la continuidad recesiva de los pr\u00f3ximos meses se relaciona a los efectos de la devaluaci\u00f3n, en particular, a la inflaci\u00f3n que volvi\u00f3 a reducir el poder adquisitivo y, en consiguiente, achic\u00f3 las ventas y el mercado interno. La ca\u00edda interanual del 3,8 por ciento corta una breve racha de 3 mejoras al hilo (2,7 en mayo, 0,3 en junio y 0,5 por ciento en julio). En la comparaci\u00f3n frente a julio, la econom\u00eda de agosto anot\u00f3 una baja del 1 por ciento, mientras que en ocho meses la disminuci\u00f3n acumulada es del 2,3 por ciento. Si se compara agosto pasado con el mismo mes de 2015, la econom\u00eda registra un achicamiento del 4 por ciento a lo largo de la gesti\u00f3n de Mauricio Macri.Como viene sucediendo en los \u00faltimos meses, hay una fuerte heterogeneidad en el comportamiento de los sectores econ\u00f3micos. Por un lado, el sector agropecuario tiene una suba del 6,5 por ciento gracias a la mejora de la cosecha en relaci\u00f3n a la campa\u00f1a del a\u00f1o pasado, muy afectada por la sequ\u00eda. Tambi\u00e9n le dio impulso al agro el d\u00f3lar caro, que mejor\u00f3 mucho la rentabilidad en moneda local, al igual que en la miner\u00eda, cuya actividad subi\u00f3 3,8 por ciento.En cambio, la industria manufacturera tuvo una baja del 6,6 por ciento. Seg\u00fan los datos de la UIA (que registr\u00f3 una merma global industrial del 7,2 por ciento interanual), el sector manufacturero de peor desempe\u00f1o fue el automotor, con una baja del 37,5 por ciento. La industria metal\u00fargica se contrajo un 8,5 por ciento, mientras que la producci\u00f3n de insumos para la construcci\u00f3n lo hizo en un 7,2. La siderurgia baj\u00f3 5,1 y el sector qu\u00edmico, un 2,3 por ciento. Por su parte, tuvieron mejoras alimentos y bebidas (3,9) gracias a la molienda de cereales y oleaginosas y la industria textil (1,4 por ciento).\nLa construcci\u00f3n tuvo en agosto una baja del 4,6 por ciento, mientras que el comercio mayorista y minorista anot\u00f3 una ca\u00edda del 8,8. Para la CAME, las ventas minoristas de pymes en agosto se desplomaron un 18,6 por ciento. Sobresali\u00f3 la ca\u00edda de calzado y marroquiner\u00eda (-22,3), farmacias (21,4), electrodom\u00e9sticos y electr\u00f3nica (-21,3), alimentos y bebidas (-15,1), jugueter\u00eda (-17,6), muebles (-19,3) e indumentaria (-17,6). En tanto, el sector bancario tuvo una ca\u00edda del 16,4 por ciento por el quiebre de la actividad crediticia, mientras que electricidad, gas y agua baj\u00f3 un 3 por ciento.\"La actividad est\u00e1 lejos de haber alcanzado su piso, lo cual se confirma por la ca\u00edda generalizada de agosto. Teniendo en cuenta los malos datos adelantados respecto del consumo y la ca\u00edda del nivel de importaciones, cabe preguntarse qu\u00e9 sectores podr\u00edan traccionar en los pr\u00f3ximos meses el nivel de actividad. Si bien el sector agropecuario contribuir\u00e1 con el crecimiento del PBI, las altas tasas de inter\u00e9s dom\u00e9sticas, la falta de liquidez, la desaparici\u00f3n del cr\u00e9dito, la ca\u00edda de salario real, la escasa obra p\u00fablica y la fuerte devaluaci\u00f3n son motivos que llevar\u00e1n a la actividad a desenvolverse con escaso dinamismo\", indic\u00f3 el economista Javier Alvaredo, de la consultora ACM."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/852-javier-lewkowicz", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227126-las-pymes-quieren-que-sandleris-se-vaya", "titulo": "Las pymes quieren que Sandleris se vaya", "cuerpo": "Los empresarios del sector pyme cruzaron con dureza a los banqueros, que proponen que haya \nm\u00e1s all\u00e1 del probable cambio de Gobierno, como es el presidente del Banco Central, Guido Sandleris. Consideran que la pol\u00edtica de elevadas tasas de inter\u00e9s ahog\u00f3 al sector productivo al impedir el financiamiento. \u201cEs hora de que el sector financiero, sacando provecho de su injerencia en la pol\u00edtica y en los Gobiernos, deje de someter al sector productivo y al trabajo nacional\u201d, dice el comunicado publicado por la Mesa Nacional de Unidad Pyme, una entidad que agrupa a c\u00e1maras, agrupaciones y fundaciones de peque\u00f1as y medianas empresas. \u201cAnte las declaraciones p\u00fablicas vertidas en el 55\u00ba coloquio de IDEA por altos funcionarios de la Banca Privada y miembros de ABA (Asociaci\u00f3n de Bancos de la Argentina) sobre la conveniencia de mantener durante el pr\u00f3ximo gobierno a las actuales autoridades del BCRA, la UIF y la AFIP las entidades abajo firmantes pertenecientes y adherentes a la Mesa Nacional de Unidad Pyme (MNUP), manifestamos nuestra oposici\u00f3n a que el sector financiero, en particular el sector de capital extranjero, contin\u00fae interfiriendo en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica econ\u00f3mica argentina\u201d, afirma el comunicado firmado por 17 entidades empresarias, entre las que se destacan la Asamblea de Peque\u00f1os y Medianos Empresarios (Apyme), la Confederaci\u00f3n General Empresaria (CGERA), la Fundaci\u00f3n Protejer e Industriales Pymes Argentinos (IPA), entre otras.La semana pasada, durante el Coloquio de IDEA de Mar del Plata, pidieron que haya cargos en los entes aut\u00e1rquicos que se mantengan m\u00e1s all\u00e1 del cambio de Gobierno, seg\u00fan la cantidad de a\u00f1os en el cargo que establece la ley. Afirman que es para \"mejorar la institucionalidad\".\u00a0Uno de los cargos que piden que se mantenga es el del titular del Banco Central, que hoy preside Guido Sandleris. Sin embargo, las pymes del sector productivo rechazan su gesti\u00f3n por las elevadas tasas de inter\u00e9s, hoy en torno al 70 por cienco, que impiden el financiamiento. \u201cSe terminan cuatro a\u00f1os de da\u00f1o a la industria y a la producci\u00f3n, y sin embargo, sin pudor, quienes son responsables de esta destrucci\u00f3n y del deterioro nacional pretenden seguir recibiendo ganancias extraordinarias bajo el amparo del Estado\u201d, indica el comunicado. A contramano de la crisis, los bancos ganaron en los \u00faltimos 12 meses 234 mil millones de pesos, con las Leliq como la principal fuente de ingreso, seg\u00fan \n. \u201cLos beneficios extraordinarios que recientemente han obtenido los bancos se generaron a expensas del sufrimiento de todos\u201d, agrega el documento.Las pymes piden que los bancos otorguen cr\u00e9ditos a la inversi\u00f3n productiva en el 95 por ciento de su capacidad prestable, y con tasas reguladas de 3 por ciento anual. \u201cPedimos que el sector financiero funcione tal como lo hace en cualquier econom\u00eda capitalista del mundo\u201d, dicen. Los empresarios aseguran que un sistema financiero virtuoso puede llevar a las pymes a desarrollarse y lograr las condiciones de competitividad que faciliten la exportaci\u00f3n de la producci\u00f3n. En la actualidad, las pymes representan el 70 por ciento del trabajo registrado y el 45 por ciento del PBI. Adem\u00e1s de cuestionar el contenido de la propuesta de los banqueros, las pymes critican que un sector busque marcarle la cancha al pr\u00f3ximo Gobierno. \u201cEs hora de que el sector financiero, sacando provecho de su injerencia en la pol\u00edtica y en los gobiernos, deje de someter al sector productivo y a las fuerzas del trabajo nacional\u201d, aseguran.\u00a0La propuesta de los banqueros es hasta el momento un borrador. Si bien hab\u00edan dicho que el documento ser\u00eda presentado a principios de esta semana, desde ABA dijeron a  que el escrito a\u00fan no est\u00e1 terminado. Sin embargo, el candidato a presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, favorito en las pr\u00f3ximas elecciones, rechaz\u00f3 la propuesta de que Sandleris contin\u00fae en el Banco Central y se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfCu\u00e1l fue su m\u00e9rito?\u201d. Es que pese a la pol\u00edtica de agregados monetarios que estableci\u00f3 Sandleris, la inflaci\u00f3n interanual supera el 50 por ciento y es la m\u00e1s alta desde 1991. \nLas cr\u00edticas a la gesti\u00f3n de Sandleris no provienen solamente de peque\u00f1os y medianos empresarios. Durante el Coloquio de IDEA, ejecutivos de grandes compa\u00f1\u00edas criticaron la pol\u00edtica de altas tasas de inter\u00e9s y el impacto de la elevada inflaci\u00f3n en la operatoria diaria. Adem\u00e1s, los industriales de la UIA tambi\u00e9n manifestaron este reclamo durante la reuni\u00f3n que mantuvieron el lunes pasado con el ministro de Producci\u00f3n, Dante Sica. Tambi\u00e9n, esta semana, en un foro que reuni\u00f3 a las principales empresas del sector de la construcci\u00f3n, como Loma Negra, pidieron \u201ctasas de inter\u00e9s razonables para aumentar la competitividad\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/204465-florencia-barragan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227141-se-profundiza-el-deficit-habitacional", "titulo": "Se profundiza el d\u00e9ficit habitacional", "cuerpo": "Por la crisis econ\u00f3mica y tambi\u00e9n por desidia oficial, en los \u00faltimos a\u00f1os se profundiz\u00f3 el d\u00e9ficit habitacional. En la \u00faltima d\u00e9cada la poblaci\u00f3n que vive en inmuebles alquilados en la Ciudad de Buenos Aires creci\u00f3 un 30 por ciento y la poblaci\u00f3n que vive en villas se increment\u00f3 un 85 por ciento, seg\u00fan un informe de Proyectar Ciudad. Seg\u00fan cifras oficiales, en la Ciudad existen 364.989 hogares porte\u00f1os (28 por ciento) con necesidades habitacionales. Mientras tanto, como inform\u00f3 P\u00e1ginaI12, el gobierno mantiene congelada la entrega de unas 14.300 viviendas del plan ProCreAr, el 64 por ciento de las 22.500 unidades previstas en el programa que hered\u00f3 de la administraci\u00f3n anterior. A los obst\u00e1culos para acceder a la vivienda propia se a\u00f1aden las dificultades para alquilar, con una reducci\u00f3n del parque de viviendas en alquiler y requisitos formales muy exigentes para inquilinos e inquilinas. De acuerdo con la Encuesta Anual de Hogares (EAH) del ente estad\u00edstico porte\u00f1o, existen 365.000 hogares con necesidades habitacionales, donde habitan 1,17 millones de las 3 millones de personas que viven en la Ciudad.La ca\u00edda de los ingresos, ya sea por menor capacidad de poder adquisitivo o por la p\u00e9rdida de la fuente (despidos), se convirti\u00f3 en un nuevo obst\u00e1culo para que las familias accedan a un techo digno. Si bien la Ciudad hizo punta en el otorgamiento de cr\u00e9ditos hipotecarios atados a la inflaci\u00f3n (Cr\u00e9ditos UVA), no hubo un impacto significativo en el stock de viviendas. En la Ciudad se entregaron 24.000 cr\u00e9ditos hipotecarios UVA. Sin contar los problemas posteriores para las familias al tener que afrontar las cuotas y la indexaci\u00f3n del cr\u00e9dito con una inflaci\u00f3n de entre 55 y 60 por ciento anual.En los cuatro a\u00f1os de macrismo a nivel nacional, no solo se alej\u00f3 la posibilidad de adquirir una vivienda, sino que se hizo imposible para muchas familias poder afrontar un alquiler. El resultado es que hoy se comparten espacios entre familias y empiezan a verificarse situaciones de hacinamiento. El caso de un incendio en un hotel familiar en el barrio de Flores, donde muri\u00f3 un ni\u00f1o de tres a\u00f1os, que inform\u00f3 este diario a fin del mes pasado, es una muestra de la situaci\u00f3n de crisis del sistema de hoteles y pensiones. \u201cLa precariedad de la infraestructura habitacional implica riesgos inmediatos para la salud, tanto en hoteles como en villas, donde subsisten problemas de riesgo el\u00e9ctrico e inadecuado acceso a servicios sanitarios e higiene urbana. Las condiciones de adversidad generalizadas para el h\u00e1bitat en villas y hoteles exigen un abordaje integral entre la vivienda y el planeamiento, con pol\u00edticas sanitarias, educativas, ambientales, laborales, de g\u00e9nero y de envejecimiento activo\u201d, se\u00f1ala el documento de Proyectar Ciudad.Seg\u00fan cifras de la EAH, en la Ciudad existen 653.128 (50,4 por ciento) de hogares propietarios sin hacinamiento, 178.782 (13,8 por ciento) de inquilinos unipersonales y 364.989 (28 por ciento) con necesidades habitacionales. El tipo de hogar m\u00e1s frecuente de este \u00faltimo grupo es el de inquilinos de bajos ingresos con hijxs a cargo (139.311 personas), con el 38 por ciento del total de familias con problemas habitacionales. Los hogares inquilinos con hijxs de los quintiles superiores (42.682 personas) representan el 12 por ciento; la poblaci\u00f3n en villas (52.187), el 14 por ciento; la poblaci\u00f3n en inquilinatos (47.642), el 13 por ciento; en situaci\u00f3n de calle (7251), el 2 por ciento y propietarios con hacinamiento (16.795), el 4,6 por ciento. Este \u00faltimo grupo representa a personas que en alg\u00fan momento pudieron\nacceder a su propia vivienda, pero que ante la ampliaci\u00f3n del grupo familiar no\npudieron mudarse a inmuebles acordes a sus necesidades.\nDe acuerdo con un relevamiento de la Defensor\u00eda del\nPueblo, estas 7251 personas en situaci\u00f3n de calle implican un crecimiento de\n23,5 por ciento respecto de 2017. En el medio pas\u00f3 la duplicaci\u00f3n del precio\ndel d\u00f3lar en 2018, la corrida cambiaria, el acuerdo con el Fondo Monetario, una\ninflaci\u00f3n record, otra devaluaci\u00f3n tras las PASO y el cierre de empresas y\ndespidos en casi todos los rubros econ\u00f3micos. \u201cEn este marco el gobierno de\nHoracio Rodr\u00edguez Larreta no despleg\u00f3 nuevas acciones para atender la cuesti\u00f3n\ne incluso las pol\u00edticas heredadas de otras gestiones est\u00e1n sufriendo recortes\npresupuestarios, como los subsidios habitacionales\u201d, se\u00f1ala el informe de\nProyectar. Se le suma a las familias los problemas de los dispositivos de\nalojamiento transitorio y la falta de hogares orientados a la reinserci\u00f3n. \u201cLa\nprofundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica en curso exige un mayor activismo estatal\npara garantizar los derechos de las personas en situaci\u00f3n de calle\u201d, agrega Proyectar Ciudad."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227131-congelan-tarifa-mayorista-de-electricidad", "titulo": "Congelan tarifa mayorista de electricidad", "cuerpo": "El Ministerio de Hacienda congel\u00f3 las tarifas del Mercado El\u00e9ctrico Mayorista (MEM) hasta el 30 de abril del a\u00f1o pr\u00f3ximo a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n 38, publicada este jueves en el Bolet\u00edn Oficial. De este modo, a partir del 1 de noviembre, cuando comienza la Programaci\u00f3n Estacional de Verano, los agentes distribuidores seguir\u00e1n pagando los mismo precios que vienen rigiendo desde el 1 de mayo.El Precio Estabilizado de la Energ\u00eda (PEE), junto con el Precio de Referencia de la Potencia (POTREF) y el Precio Estabilizado del Transporte (PET) son los que utilizan para su correspondiente aplicaci\u00f3n en los cuadros tarifarios de los agentes distribuidores y otros prestadores del servicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n. En el art\u00edculo 2 de la resoluci\u00f3n se aclara que tanto el PEE con el PET seguir\u00e1n con los valores establecidos en la resoluci\u00f3n 14 del 29 de abril de este a\u00f1o.A su vez, el art\u00edculo 3 de la resoluci\u00f3n 38 establece \u201cla continuidad de los valores correspondientes a cada agente distribuidor del MEM por el Servicio P\u00fablico de Transporte de Energ\u00eda El\u00e9ctrica en Alta Tensi\u00f3n y por Distribuci\u00f3n Troncal, establecidos mediante la disposici\u00f3n 75 del 31 de julio de 2018\u201d.Por \u00faltimo, en el art\u00edculo 5 se fij\u00f3 en 720 pesos por MWh el precio spot m\u00e1ximo para la sanci\u00f3n de los precios de mercado en el MEM. La disposici\u00f3n 97 de octubre de 2018 hab\u00eda establecido ese valor en 480 pesos por MWh. Por lo tanto, para los grandes usuarios del sistema la suba ser\u00e1 de 50 por ciento.\u00a0El ENRE calcula el cuadro tarifario para los usuarios domiciliarios teniendo en cuenta los Precios de Referencia de la Potencia, los Precios Estabilizados de la Energ\u00eda, el Precio Estacional de Transporte y el valor del Fondo Nacional de Energ\u00eda El\u00e9ctrica (FNEE). A ello, se suma el ajuste correspondiente al Costo Propio de Distribuci\u00f3n (CPD). En el caso de los usuarios de Edesur y Edesur, que cubren el suministro en el \u00c1rea Metropolitana, el gobierno de Mauricio Macri hab\u00eda anunciado en diciembre de 2018 un aumento del 55 por ciento en cuatro cuotas: 26 por ciento en febrero, 14 en marzo, 4 en abril y 4 por ciento en agosto. Sin embargo, finalmente solo se trasladaron al usuario las dos primeras subas ya que en abril se inform\u00f3 que el costo de los dos ajustes restantes iban a ser absorbidos por el Estado Nacional.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227335-que-va-a-pasar-con-el-dolar-tras-las-elecciones", "titulo": "\u00bfQu\u00e9 va a pasar con el d\u00f3lar tras las elecciones?", "cuerpo": "El \nes de nuevo la principal preocupaci\u00f3n del mercado. \u00bfCu\u00e1l va a ser su precio a partir del lunes? \u00bfSe vienen nuevos controles cambiarios? Los economistas y los consultores de la city aseguran que se anunciar\u00e1n medidas tras las elecciones. . El problema es que no fue efectiva para contener la ca\u00edda de las reservas. Las opciones que se analizan son dos. La primera es . Esta es la propuesta que circula m\u00e1s fuerte por los pasillos de la autoridad monetaria. Esta semana el Banco Central vendi\u00f3 hasta 600 millones de d\u00f3lares por d\u00eda para evitar un salto brusco del tipo de cambio oficial. Esto no resulta sostenible y el objetivo ser\u00eda reducir a menos de la mitad la demanda de los ahorristas. El plan B es avanzar directamente en . Los ahorristas minoristas no podr\u00e1n acceder al precio del d\u00f3lar oficial (planchado con la venta de las reservas) sino que lo tendr\u00e1n que comprar en un mercado de cambios libre. El piso de cotizaci\u00f3n para este . Los \u00fanicos que acceder\u00edan al d\u00f3lar comercial (el regulado por el Central) ser\u00edan importadores y exportadores. En la Argentina hacer futurolog\u00eda cambiaria no tiene ning\u00fan sentido. El precio del d\u00f3lar para los pr\u00f3ximos d\u00edas es incierto. Depender\u00e1 de las decisiones que tome el Banco Central. Pero es claro que las presiones cambiarias no son el resultado del proceso electoral. El principal punto de presi\u00f3n es la . Por ello el d\u00f3lar oficial en torno de los 60 pesos parece cada vez m\u00e1s barato."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227372-la-crisis-del-banco-nacion", "titulo": "La crisis del Banco Naci\u00f3n", "cuerpo": " desde diciembre de 2016, mientras que el valor de sus activos se contrajo 28 por ciento. En ese lapso la participaci\u00f3n de cr\u00e9ditos del sector privado no financiero en la entidad se redujo y se concentr\u00f3 en el rubro de consumo. A su vez, la irregularidad de la cartera se cuadruplic\u00f3 tras la devaluaci\u00f3n del a\u00f1o pasado, seg\u00fan la consultora Proyecto Econ\u00f3mico.\u00a0Hist\u00f3ricamente el Naci\u00f3n supo ser una entidad que colabor\u00f3 en reorientar el cr\u00e9dito hacia la producci\u00f3n, con una alta participaci\u00f3n de l\u00edneas de pr\u00e9stamos para las peque\u00f1as y medianas empresas, emprendimientos y econom\u00edas regionales. Estas l\u00edneas adem\u00e1s mostraban niveles hist\u00f3ricamente altos de cumplimiento con un nivel de mora de menos del 1 por ciento. de estos segmentos En muchos casos las familias . La mora o irregularidad de la cartera destinada al sector privado pas\u00f3 de ser el 1,09 por ciento en diciembre de 2017 a 3,89 por ciento en la actualidad.El magro desempe\u00f1o podr\u00eda explicarse por la  que se exhibi\u00f3 en el pa\u00eds desde 2018, lo cual, dada la rigidez de la cartera de activos del banco, podr\u00eda haber generado ciertas p\u00e9rdidas. \u201cTal rigidez podr\u00eda asociarse a una pol\u00edtica propia de un banco p\u00fablico, como es la asignaci\u00f3n del cr\u00e9dito a la producci\u00f3n a tasas accesibles. Sin embargo, al observar la composici\u00f3n de la cartera del banco, encontramos que ha disminuido sistem\u00e1ticamente la participaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos al sector privado, mientras que los mismos se han dirigido crecientemente al consumo\u201d, explica el documento.En cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n el gobierno tom\u00f3 fondos de cuanto canal tuviera a su alcance. Ech\u00f3 mano del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad de la Anses, de las reservas internacionales del Banco Central, del endeudamiento con privados en el mercado local y en el exterior, de un pr\u00e9stamo hist\u00f3rico del Fondo Monetario Internacional y desde hace unas semanas de la caja del Banco de la Naci\u00f3n. El Ejecutivo recurrir\u00e1 a un pr\u00e9stamos de 30.000 millones de pesos del Naci\u00f3n \u201cpara apuntalar las necesidades de financiamiento del Tesoro\u201d. De esta manera, no solo dejar\u00e1 las arcas del Central con un reducido o nulo nivel de reservas sino que desfinanciar\u00e1 a casi todas las entidades aut\u00e1rquicas del pa\u00eds.En el caso del Naci\u00f3n, que conduce el economista Javier Gonz\u00e1lez Fraga, . Sin embargo, no es el \u00fanico aporte que hizo con el dinero del ahorro de sus clientes. \u201cEl Banco Naci\u00f3n ha resultado ser un ejecutor de pol\u00edticas monetarias, rol que no le compete, pagando tasas pasivas por encima del resto de las instituciones del sistema de forma sistem\u00e1tica y creciente a partir de 2018\u201d, destaca un informe de Proyecto Econ\u00f3mico. Tras las PASO, el Naci\u00f3n lleg\u00f3 a retribuir por los plazos fijos una tasas de 60,5 por ciento anual, m\u00e1s de cinco puntos por encima de lo que cualquier entidad bancaria privada llegaba a ofrecer por esas colocaciones.\u201cResulta preocupante que se utilice a la instituci\u00f3n bancaria de todos los argentinos para financiar los apremios financieros del gobierno, resultante de la irresponsable pol\u00edtica fiscal-tributaria y en materia de endeudamiento p\u00fablico que la administraci\u00f3n Macri llev\u00f3 adelante\u201d, explica el informe. A ra\u00edz de esta situaci\u00f3n, un grupo de diputados present\u00f3 esta semana un proyecto al Congreso para que se cite al presidente del Banco Naci\u00f3n, Javier Gonz\u00e1lez Fraga, a que \u201cexplique, informe y env\u00ede documentaci\u00f3n respecto de las operaciones de financiamiento del Estado entre 2015 y 2019, y en especial a partir del decreto que obliga a las entidades aut\u00e1rquicas a financiar al Tesoro\u201d.El pedido de informes lleva las firmas de los diputados Fernanda Vallejos, Jorge Romero, Ana Llanos, Alicia Soraire, In\u00e9s Lotto, Roberto Salvarezza, Silvina Frana y Jos\u00e9 Ciampini. En junio, antes de las PASO, tambi\u00e9n se hab\u00eda citado al titular Naci\u00f3n, para que asista al plenario de la c\u00e1mara con un prop\u00f3sito similar: explicar la situaci\u00f3n financiera y los \u00faltimos tres balances del banco. No hubo respuesta Fraga a dicho llamado, coment\u00f3 Vallejos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/830-federico-kucher", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227252-el-cierre-del-fit-hay-que-fortalecer-a-la-izquierda", "titulo": "El cierre del FIT: \"Hay que fortalecer a la izquierda\"", "cuerpo": "\"Creemos que el hermano pueblo de Chile comienza a marcar el camino para enfrentar el ajuste como el que seguir\u00e1n queriendo imponer en la Argentina, gane quien gane el pr\u00f3ximo domingo\". De esta manera cerr\u00f3 su discurso Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o, candidato a presidente del Frente de Izquierda Unidad, frente al consulado de Chile, en concordancia con la reivindicaci\u00f3n que hace el Frente de Izquierda de la rebeli\u00f3n popular en el pa\u00eds vecino.\u00a0El FIT Unidad tiene presencia a nivel nacional en todas las provincias, y est\u00e1 integrado por el PTS, el PO, Izquierda Socialista, el MST y agrupaciones como Poder Popular y el PSTU, por el que fue candidato el ex preso pol\u00edtico Daniel Ruiz.\u00a0Para Del Ca\u00f1o \"en Argentina est\u00e1 la disposici\u00f3n de lucha, pero no lleg\u00f3 a las calles como en Chile porque la dirigencia sindical embanderada en el peronismo permiti\u00f3 que Macri siga avanzando con tarifazos, endeudamiento, rebaja de salarios y jubilaciones y el acuerdo con el FMI, con legisladores que hoy est\u00e1n en el Frente de Todos\".\u00a0Por su parte Myriam Bregman, candidata a diputada por CABA, record\u00f3 que \"no es casual que solo la izquierda haya puesto de manifiesto en los debates presidenciales las rebeliones de Chile y Ecuador, frente al silencio del resto de los candidatos que mienten o solo dicen generalidades\". Bregman conden\u00f3 el accionar de las fuerzas armadas y de seguridad que mantienen los m\u00e9todos de Pinochet en resguardo de los privilegios de la clase dominante. Y destac\u00f3 que \"da fuerza ver en las movilizaciones en Chile a tantas j\u00f3venes que al igual que en nuestro pa\u00eds marchan con el pa\u00f1uelo verde, s\u00edmbolo de la lucha por los derechos de las mujeres\".\u00a0Asimismo, Romina del Pla, candidata a vicepresidenta, se\u00f1al\u00f3 que \"el voto al frente de Izquierda Unidad es un voto contra las recetas del FMI que est\u00e1n generando levantamientos populares en todo el continente. Porque Macri se va pero el FMI de las medidas de Pi\u00f1era y Lenin Moreno y la batuta de Donald Trump se queda con Alberto Fern\u00e1ndez\". En el acto tambi\u00e9n estuvieron presentes el candidato a gobernador, Christian Castillo, a jefe de gobierno porte\u00f1o, Gabriel Solano, y los candidatos a diputados Cele Fierro, Vilma Ripoll, Juan Carlos Giordano y Mar\u00eda del Carmen Verd\u00fa.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/647-cristian-carrillo", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227140-becarios-del-progresar", "titulo": "Becarios del Progresar", "cuerpo": "El Ministerio de Educaci\u00f3n inform\u00f3 que 558.906 j\u00f3venes recibieron las Becas Progresar en septiembre de este a\u00f1o. El organismo difundi\u00f3 la cifra en respuesta a un informe de Centro del Econom\u00eda Pol\u00edtica de Argentina (CEPA), publicado el lunes pasado en , donde se detall\u00f3 que el promedio de beneficiarios en 2019 era de 423.926 becarios, un 42 por ciento menos que el promedio de 2015. El dato de CEPA compara el promedio de 2015 con el de 2019 y para calcular esta \u00faltima cifra tom\u00f3 los datos de los primeros siete meses de este a\u00f1o y proyect\u00f3 los meses restantes a partir de mantener constante la cantidad de becarios que hab\u00eda en julio. Si bien el dato aislado de septiembre de 2019 no es comparable con el promedio de beneficiarios promedio de 2015, se puede ver que en aquel a\u00f1o ese promedio fue de 724.439 j\u00f3venes y en septiembre de este a\u00f1o los becarios fueron 558.906 becarios, un 22,8 por ciento menos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227221-a-paso-firme-hacia-la-pobreza-4-0", "titulo": "A paso firme hacia la pobreza (4)0", "cuerpo": "La canasta b\u00e1sica (CBT) que define la l\u00ednea de pobreza tuvo un aumento del 5,4 por ciento en septiembre en relaci\u00f3n al mes anterior, mientras que la canasta alimentaria (CBA), que se utiliza para medir la indigencia, subi\u00f3 un 4,9 por ciento. En tanto, la comparaci\u00f3n interanual arroja un alza del 54,2 por ciento en la CBT y del 53,6 por ciento en la CBA. Son alzas que superan muy ampliamiente a la evoluci\u00f3n de los ingresos, lo cual implica una desmejora de los indicadores sociales. La pobreza podr\u00eda acercarse al 40 por ciento para fin de a\u00f1o.Seg\u00fan el dato correspondiente al primer semestre que emiti\u00f3 el Indec, la pobreza alcanz\u00f3 al 35,4 por ciento de las personas que habitan la Argentina, el m\u00e1ximo valor desde que asumi\u00f3 Mauricio Macri, mientras que el n\u00famero de indigencia se ubic\u00f3 en el 7,7 por ciento. En t\u00e9rminos absolutos, hay m\u00e1s de 16 millones de pobres en el pa\u00eds, de los cuales 3,4 millones est\u00e1n en una situaci\u00f3n de indigencia.\nEl deterioro de los indicadores sociales se explica por la alt\u00edsima inflaci\u00f3n en bienes y servicios b\u00e1sicos. En septiembre, un hogar compuesto por dos adultos y dos menores necesit\u00f3 34.784 pesos para no ser considerado pobre en t\u00e9rminos de ingresos. Se trata de un aumento de 12.226 pesos en t\u00e9rminos absolutos frente al mismo mes del a\u00f1o pasado, que equivale a un 54,2 por ciento. En nueve meses, la suba es del 36,4 por ciento. En tanto, la canasta \u201cde indigencia\u201d para el mismo tipo de hogar se ubic\u00f3 en 13.913 pesos, 4854 pesos por encima del presupuesto de septiembre de 2018, lo que equivale a un 53,6 por ciento. Desde enero, el incremento de la canasta alimentaria tambi\u00e9n es del 36,4 por ciento.Seg\u00fan el Indec, la suba interanual de precios minoristas del rubro alimentos y bebidas es del 56,9 por ciento. En leche, productos l\u00e1cteos y huevos, el alza es del 74,6 por ciento, mientras que en aceites, grasas y manteca, del 62,9 por ciento. Az\u00facar, dulces y golosinas acumula en doce meses un incremento del 62,9 por ciento y verduras, tub\u00e9rculos y legumbres, un 56 por ciento. En aguas y gaseosas, la suba es del 58,5 por ciento y en caf\u00e9 y yerba, del 55 por ciento. En medicamentos, artefactos y equipos de salud, la inflaci\u00f3n minorista de septiembre arroj\u00f3 un aumento del 87 por ciento, mientras que en electricidad, gas y agua, el incremento es del 56,6 por ciento.En cambio, la marcha de los ingresos es mucho m\u00e1s moderada. El \u00faltimo informe oficial disponible muestra que hasta julio la suba interanual de los salarios de los trabajadores del sector privado registrado era del 44 por ciento, mientras que los empleados del sector p\u00fablico registran un alza del 46,5 por ciento. Mucho m\u00e1s atr\u00e1s qued\u00f3 el sector no registrado, con un incremento estimado en el 34,7 por ciento. Pero adem\u00e1s de la suba del salario por debajo de la evoluci\u00f3n de los precios, la econom\u00eda viene destruyendo puestos de trabajo, lo cual se refleja en la desocupaci\u00f3n r\u00e9cord en catorce a\u00f1os, del 10,6 por ciento en el segundo trimestre.\u00a0Son m\u00e1s de dos millones de personas en todo el pa\u00eds que no tienen empleo. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227374-las-escrituraciones-siguen-en-baja", "titulo": "Las escrituraciones siguen en baja", "cuerpo": ", al sumar 2871 actos, mientras que el monto total de las transacciones realizadas fue de 19.467 millones de pesos, un 8,5 por ciento m\u00e1s que un a\u00f1o atr\u00e1s producto del salto del d\u00f3lar en el per\u00edodo. \u201cEs el d\u00e9cimo sexto mes consecutivo con ca\u00edda en la medici\u00f3n interanual\u201d, se\u00f1ala el informe del Colegio de Escribanos porte\u00f1o. En comparaci\u00f3n con agosto de 2019, los actos cayeron 2,7 por ciento en cantidades y un 14,3 por ciento en pesos. Si se mide el acumulado de los primeros nueve meses, la baja en la cantidad de actos escriturales es de 44 por ciento interanual.Pese que la base de comparaci\u00f3n es el piso de 2018, luego de que devaluaci\u00f3n del peso congelara la actividad inmobiliaria en la segunda mitad de ese a\u00f1o, el sector no deja de mostrar un constante deterioro. La aplicaci\u00f3n del cepo cambiario tras las PASO fue el tiro de gracia para la actividad inmobiliaria.Seg\u00fan el informe del Colegio en territorio porte\u00f1o, el monto medio de los actos fue de 6.780.690 pesos, equivalente a 115.337 d\u00f3lares de acuerdo al tipo de cambio oficial promedio. Esta suba est\u00e1 explicada en su totalidad por el salto en el precio de la divisa: el monto creci\u00f3 40 por ciento interanual en pesos, mientras que medido en d\u00f3lares registr\u00f3 una baja de 6,2 por ciento. \nLa de la actividad en el \u00faltimo a\u00f1o y medio estuvo vinculada adem\u00e1s al , derivado del brusco ajuste en la tasa de inter\u00e9s. Desde entonces la actividad inmobiliaria se sustenta en compraventas de oportunidad o necesidad y con . En septiembre las escrituras formalizadas con hipoteca bancaria totalizaron 384 casos, 0,5 por ciento m\u00e1s que las registradas un a\u00f1o antes. Representaron el 13 por ciento del total, frente al 10,7 por ciento de un a\u00f1o antes.\u00a0En la comparaci\u00f3n frente agosto previa hubo una baja del 2,7 por ciento en la cantidad de operaciones realizadas a trav\u00e9s de financiamiento bancario. \u201cEn los primeros nueve meses, las hipotecas bancarias registraron 2192 casos, con una baja del 81,5 por ciento respecto a 2018. Sigue siendo el per\u00edodo acumulado m\u00e1s bajo de la serie hist\u00f3rica\u201d, de acuerdo con el informe del Colegio de Escribanos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227237-copa-libertadores-river-y-flamengo-tendran-12-500-entradas-c", "titulo": "Copa Libertadores: River y Flamengo tendr\u00e1n 12.500 entradas cada uno\u00a0", "cuerpo": ", que se llevar\u00e1 a cabo el 23 de noviembre en Santiago de Chile.Seg\u00fan inform\u00f3 esta tarde la Conmebol, El comunicado de la Conmebol expresa:  12.500 para cada club\"., estando habilitada la compra a partir del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 30 de octubre\".\", de manera exclusivaconforme se anunci\u00f3 desde el inicio del proceso de venta\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227138-el-dia-que-bielsa-le-nego-el-saludo-a-pinera", "titulo": "El d\u00eda que Bielsa le neg\u00f3 el saludo a Pi\u00f1era", "cuerpo": "En medio de la conmoci\u00f3n que se vive en Chile, con tanquetas en la calle y m\u00e1s de 15 muertos por la represi\u00f3n de Carabineros y el Ej\u00e9rcito, los usuarios de las redes sociales recordaron  Marcelo Bielsa hacia el presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, cuando \u201cel loco\u201d estaba dirigiendo a la Selecci\u00f3n Chilena. Tras el mundial de Sud\u00e1frica de 2010, en el que \u201cLa Roja\u201d lleg\u00f3 a octavos de final, Pi\u00f1era ofreci\u00f3 un homenaje al plantel en la Casa de la Moneda y salud\u00f3 uno a uno a los jugadores y al cuerpo t\u00e9cnico. Al principio Bielsa evit\u00f3 darle la mano, pero finalmente Bielsa pas\u00f3 a un lado del Presidente, le hizo una leve venia con la cabeza y s\u00f3lo le estrech\u00f3 la mano cuando Pi\u00f1era, que reaccion\u00f3 r\u00e1pidamente, le estir\u00f3 el brazo. Al ser consultado sobre lo sucedido, \u201cel loco\u201d explic\u00f3 que el hab\u00eda entendido \u201cque la invitaci\u00f3n persegu\u00eda objetivos diferentes\u201d. Pi\u00f1era tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al momento que protagonizaron y apunt\u00f3 duramente contra el entrenador, al develar que Bielsa le neg\u00f3 el saludo al ministro de Deportes a su entrada a la casa de Gobierno. \u201cMe pregunt\u00e9 qu\u00e9 hacer. Y no, estamos en La Moneda, yo soy el presidente y por tanto \u00e9l tiene que saludar al presidente, al desgano, pero lo hizo\u201d, cont\u00f3.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226878-alfaro-hablo-como-ex-dt-tras-la-eliminacion-de-boca", "titulo": "Alfaro habl\u00f3 como ex DT tras la eliminaci\u00f3n de Boca", "cuerpo": "La eliminaci\u00f3n de Boca en la Copa Libertadores a manos de River golpe\u00f3 duro a Gustavo Alfaro, el entrenador xeneize. Tanto que durante la conferencia de prensa que brind\u00f3 ya en la madrugada del mi\u00e9rcoles dispar\u00f3 Alfaro sobre el cierre de la rueda de prensa, dejando en claro lo desgastante que fueron estos diez meses en Boca. Minutos antes, ya hab\u00eda tenido un lapsus parecido, cuando habl\u00f3 como si ya hubiera dejado el cargo. expres\u00f3 el ex t\u00e9cnico de Hurac\u00e1n, que antes hab\u00eda admitido que d\u00edas atr\u00e1s convers\u00f3 con el gerente deportivo del club, Nicol\u00e1s Burdisso, respecto de su eventual futuro, en el marco de una instituci\u00f3n que tendr\u00e1 renovaci\u00f3n de autoridades durante el primer fin de semana de diciembre.. Cuando vos est\u00e1s c\u00f3modo en un lugar, una charla puede durar cinco minutos. , apunt\u00f3 Alfaro, que tambi\u00e9n hizo un repaso de gesti\u00f3n, casi a manera de balance. Ganamos la Recopa Argentina (en una final con Rosario Central), llegamos a la final de la Copa de la Superliga (perdi\u00f3 con Tigre), aunque todav\u00eda debemos mejorar en algunos aspectos\", analiz\u00f3 el t\u00e9cnico, que adem\u00e1s consider\u00f3 injusto que su equipo no haya podido alcanzar al menos los penales., consider\u00f3 el t\u00e9cnico rafaelino tras la victoria por 1-0 que no alcanz\u00f3 por la ca\u00edda 2-0 en el encuentro de ida. \"Hicimos m\u00e9ritos para ganar por dos goles de diferencia, m\u00e1s all\u00e1 de que nos falt\u00f3 agresividad en tres cuartos de cancha.  matiz\u00f3 el entrenador, que lament\u00f3 haber llegado a la serie con River con muchos inconvenientes f\u00edsicos en sus jugadores.\"Tuvimos demasiados problemas para llegar a este partido. . As\u00ed y todo estos muchachos dieron todo\", remarc\u00f3 Alfaro, que valor\u00f3 la reacci\u00f3n de los hinchas frente a la eliminaci\u00f3n. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227229-es-un-ocultamiento-no-una-mentira", "titulo": "\"Es un ocultamiento, no una mentira\"", "cuerpo": "El defensor oficial que represent\u00f3 a Oscar Centeno durante la instrucci\u00f3n se mostr\u00f3 sorprendido con la aparici\u00f3n de los supuestos originales de los cuadernos. En di\u00e1logo con , Gustavo Kollman dijo que no sabe por qu\u00e9 el chofer de Roberto Baratta cambi\u00f3 su versi\u00f3n sobre la existencia de los originales. Centeno primero declar\u00f3 que estaban en su casa, pero luego dijo que su esposa le record\u00f3 que los hab\u00eda quemado en la parrilla. Sin embargo, este mi\u00e9rcoles supuestamente aparecieron seis de los ocho cuadernos en cuesti\u00f3n.-Me sorprendi\u00f3 como a todo el mundo. Siempre se dijo que era raro que Centeno los hubiera quemado. Pero yo tengo que sostener lo que mi defendido dice. Si aparecieron, en buena hora, porque as\u00ed se pueden peritar y despejar fantasmas.-Es un ocultamiento, pero no es una mentira. Porque los cuadernos existieron. A m\u00ed s\u00ed me sorprende el momento en que aparecen, justo antes de las elecciones presidenciales.-No, porque de entrada \u00e9l dijo que estaban en su casa, dentro de un placard.-No s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3 en el \u00ednterin. Tendr\u00e1 que ser materia de investigaci\u00f3n. Fueron momentos muy tensos para \u00e9l. Los vivi\u00f3 con mucho miedo, por algo los ocult\u00f3 (a los cuadernos) durante tanto tiempo. Estaba muy nervioso y temeroso en el momento en que declar\u00f3.-Es una cuesti\u00f3n de valoraci\u00f3n. Yo creo que no. \u00c9l aport\u00f3 informaci\u00f3n valiosa, el hecho de ocultar una parte no quiere decir que no aport\u00f3 informaci\u00f3n valiosa. El problema es que la figura del arrepentido est\u00e1 pensada para un procedimiento acusatorio y fue inserta en un procedimiento mixto. No fue pensada para eso. Son cuestiones opinables. Puede ser muy \u00fatil la ley, pero tiene aspectos contradictorios.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226881-los-festejos-de-river-en-el-monumental", "titulo": "Los festejos de River en el Monumental", "cuerpo": "No import\u00f3 que fuese de madrugada ni de d\u00eda de semana:  y celebraron juntos la clasificaci\u00f3n del equipo para una nueva final de la Copa Libertadores, otra vez eliminando a Boca en una instancia decisiva.Ni bien termin\u00f3 el partido, las zonas cercanas al estadio se fueron llenando de hinchas, como si se tratara un d\u00eda de partido, con sus banderas, camisetas y bengalas y bombas de humo rojas.  sobre todo recordando la final ganada en Madrid en diciembre del a\u00f1o pasado.Horas antes, unos siete mil hinchas hab\u00edan despedido a los Jugadores antes de que partieran hacia la cancha de Boca. , teniendo en cuenta que la salida de River de la Bombonera se demor\u00f3 bastante por cuestiones de seguridad, para que el plantel pudiese irse sin inconvenientes con hinchas de Boca que pudieran quedar por la zona.Los festejos en N\u00fa\u00f1ez se extendieron durante varias horas y tuvieron su punto m\u00e1ximo cuando el plantel regres\u00f3 de la Bombonera tras haber logrado la clasificaci\u00f3n.  Adentro del micro tambi\u00e9n se pod\u00eda ver a los futbolistas, que gritaban y cantaban al ritmo de los hinchas, golpeando las ventanillas y el techo del \u00f3mnibus."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227081-final-de-la-libertadores-flamengo-sera-el-rival-de-river", "titulo": "Final de la Libertadores: Flamengo ser\u00e1 el rival de River", "cuerpo": ", luego de apabullar en la semifinal de vuelta 5-0 como local en el Maracan\u00e1 a Gremio de Porto Alegre, donde hab\u00eda igualado 1-1 en la ida., justamente uno de los principales detractores del ex t\u00e9cnico de Benfica de su pa\u00eds, donde consigui\u00f3 11 t\u00edtulos locales pero ninguno en el plano internacional., por lo que ahora su dirigencia puso \"toda la carne en el asador\" y realiz\u00f3 una gran inversi\u00f3n para quedarse con el m\u00e1ximo trofeo a nivel clubes del continente., y fue en 2017 cuando se consagr\u00f3 por \u00faltima vez venciendo en la final a Lan\u00fas., ya que en ese certamen es l\u00edder c\u00f3modo con 10 unidades de ventaja sobre su inmediato escolta, Palmeiras (64 puntos contra 54) al cabo de 27 fechas, y con 13 por encima del tercero, Santos, dirigido por el argentino Jorge Sampaoli, tambi\u00e9n cuestionado por Renato \"Ga\u00facho\" por ser extranjero., dos de ellos a instancias del VAR, que el \u00e1rbitro argentino Patricio Loustau no utiliz\u00f3.\u00a0En ese partido de ida entre los dos equipos brasile\u00f1os que se jug\u00f3 el jueves 2 de octubre pasado en el Arena do Gremio, los locales convirtieron su tanto por intermedio de Eduardo Gabriel Aquino, mientras que Bruno Henrique anot\u00f3 para los cariocas.de R\u00edo de Janeiro con su gol, el primero del partido, a los 42 minutos del primer tiempo.Ese fue el preanuncio de lo que vendr\u00eda en la segunda parte, cuando ya al minuto apareci\u00f3 Gabriel Barboza, \"Gabigol\", para anotar su primer tanto personal, y repetir a los 10 de tiro penal. M\u00e1s tarde aparecer\u00edan el espa\u00f1ol Pablo Mar\u00ed a los 22 y Rodrigo Caio a los 26, para redondear , qut\u00e1ndole el cetro que ostenta River, en lo que ser\u00e1 un mano a mano a partido \u00fanico entre dos equipos de similares calidades., cuando en Flamengo se estaba proyectando este gran equipo construido a fuerza de billetera por una dirigencia que adem\u00e1s de Mar\u00ed incorpor\u00f3 a Filipe Luis, ex Atl\u00e9tico de Madrid, y Rafinha, ex Bayern Munich, a quienes sum\u00f3 este mismo a\u00f1o, cuando en julio quiso llevarse inclusive al riverplatense Lucas Pratto.en un cruce que tendr\u00e1 como premio 12 millones de d\u00f3lares, y las participaciones en los dos pr\u00f3ximos mundiales de clubes. Los dos \"juegan a jugar\", y atacar es la premisa de ambos, as\u00ed que la calidad del espect\u00e1culo que ofrecer\u00e1n dentro de exactamente un mes, hasta ahora en Chile, est\u00e1 \"a priori\" garantizada. Diego Alves; Rafinha, Rodrigo Caio, Pablo Mar\u00ed, Filipe Lu\u00eds; Willian Arao, G\u00e9rson, Everton Ribeiro, De Arraascaeta; Bruno Henrique, Gabriel Barboza. DT: Jorge Jes\u00fas. Paulo Victor; Paulo Miranda, Geromel, Kannemann, Bruno Cortez; Michel, Maicon, Matheus Henrique, Alisson; Everton, Andr\u00e9. DT: Renato Portaluppi. Maracan\u00e1 (R\u00edo de Janeiro). Patricio Loustau.42m Bruno Henrique (F); 46 y 65m Gabriel Barboza (F), el segundo de penal; 67m Pablo Mar\u00ed (F); 71m Rodrigo Caio (F). 57m Pep\u00e9 por Andr\u00e9 (G), 62m Diego Tardelli por Maicon (G), 67m Piris Da Motta por De Arrascaeta (F), 73m Vitinho por Bruno Henrique (F), 75m Thaciano por Alisson (G), 86m Diego por G\u00e9rson (F)."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227089-se-viene-el-mundial-de-clubes-con-24-equipos", "titulo": "Se viene el Mundial de Clubes con 24 equipos", "cuerpo": ", seg\u00fan decidi\u00f3 por unanimidad el Consejo de la FIFA en la ciudad de Shanghai.  y, en principio, Los restantes lugares se repartir\u00e1n entre la CONCACAF (3) \u00c1frica (3), Asia (3) y Ocean\u00eda (1). La FIFA y el comit\u00e9 organizador chino decidir\u00e1n las sedes donde se disputar\u00e1n los encuentros mientras que \"el modelo de participaci\u00f3n que determine los clubes clasificados de cada confederaci\u00f3n\" se determinar\u00e1 luego de un proceso de consultas entre la Federaci\u00f3n Internacional y las seis Confederaciones. que ser\u00edan ocupadas por los ganadores de la Liga de Campeones y de la Liga Europa y, seg\u00fan se indic\u00f3, (ganadores de la Champions en 2018 y 2019) y  (vencedores de la Europa League los dos \u00faltimos a\u00f1os) ya est\u00e1n clasificados. Podr\u00edan quedar afuera de la competencia clubes como Juventus de Italia o Barcelona de Espa\u00f1a, en caso de que no ganen la Liga de Campeones, por lo cual trascendi\u00f3 que dentro de la FIFA tambi\u00e9n se estudi\u00f3 la posibilidad de reservar alg\u00fan tipo de invitaci\u00f3n.. Adem\u00e1s podr\u00edan ofrecer dos plazas a los ganadores de la Supercopa, la competici\u00f3n que recuper\u00f3 la Confederaci\u00f3n Sudamericana y que jugar\u00e1n los clubes que obtuvieron la Copa Libertadores.El Consejo tambi\u00e9n aprob\u00f3 destinar 1.000 millones de d\u00f3lares al f\u00fatbol femenino para el ciclo 2019-2022, lo que supone 500 millones m\u00e1s de los que ya hab\u00edan sido aprobados para este cuatrienio y que se tomar\u00e1n del fondo de reservas de la FIFA."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227149-river-vs-flamengo-conmebol-ratifica-a-santiago-como-sede", "titulo": "River vs Flamengo: Conmebol ratifica a Santiago como sede", "cuerpo": "Para la Conmebol, no hay dudas de que la final de la Copa Libertadores entre River y Flamengo se disputar\u00e1 en el estadio Nacional de Chile, tal como estaba pautado desde el a\u00f1o pasado. As\u00ed lo ratific\u00f3 el presidente del organismo, Alejandro Dom\u00ednguez, a pesar de los conflictos pol\u00edticos y sociales que se viven en el pa\u00eds trasandino., expres\u00f3 Dom\u00ednguez en declaraciones a la radio Monumental de Paraguay. De esa manera intent\u00f3 despejar las dudas que se generan a partir las protestas que se viven en Santiago y en otras ciudades chilenas, que La seguridad del dirigente en que no se cambiar\u00e1 la sede de la final entre River y Flamengo tiene que ver con que se encuentra \"confiado\" en que se resolver\u00e1n los conflictos para la fecha del encuentro.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0El mandatario de Conmebol tambi\u00e9n inform\u00f3 que tanto River como Flamengo recibir\u00e1n River avanz\u00f3 por segunda vez consecutiva para la final de la Copa Libertadores despu\u00e9s de eliminar el martes a Boca, mientras que Flamengo obtuvo su boleto el mi\u00e9rcoles tras golear 5-0 a Gremio.Dom\u00ednguez, por su parte, admiti\u00f3 que se disputar\u00e1 a partir de 2021 en China.Seg\u00fan el presidente de Conmebol, los clasificados ser\u00e1n los campeones de la Libertadores y de la Copa Sudamericana de 2019 y 2020 y otros dos clubes que saldr\u00e1n de la Supercopa, que podr\u00eda jugarse entre diciembre de 2020 y enero de 2021."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226952-encontraron-un-camion-repleto-de-cadaveres", "titulo": "Encontraron un cami\u00f3n repleto de cad\u00e1veres", "cuerpo": "El macabro descubrimiento tuvo lugar en el condado de Essex, situado a unos 35 kil\u00f3metros al este de Londres.\u00a0El veh\u00edculo lleg\u00f3 poco despu\u00e9s de la medianoche al puerto ingl\u00e9s de Purfleet procedente de B\u00e9lgica, seg\u00fan informaron fuentes policiales, corrigiendo informaciones previas.  En la primera etapa de la investigaci\u00f3n se apunt\u00f3 a que el veh\u00edculo hab\u00eda entrado en la isla a trav\u00e9s del puerto gal\u00e9s de Holyhead, principal punto de intercambio con Irlanda. Sin embargo, horas despu\u00e9s, un nuevo comunicado explicaba que. El cami\u00f3n y su acoplado salieron hacia la zona de Grays alrededor de las 01:05 (hora brit\u00e1nica) del mi\u00e9rcoles. Apenas media hora despu\u00e9s se encontraron los 39 cuerpos. \"El Ministerio del Interior me est\u00e1 informando puntualmente y colabora de manera estrecha con la polic\u00eda de Essex para averiguar qu\u00e9 ha ocurrido exactamente\u201d, afirm\u00f3 a trav\u00e9s de un tweet. , dijo m\u00e1s tarde Johnson desde el Parlamento. \u00a0La ministra de Interior, Priti Patel, dijo por su parte que estar\u00eda \"muy dispuesta a dialogar con el Ministerio de Justicia\" del Reino Unido sobre la posibilidad de imponer penas m\u00e1s duras a los condenados por tr\u00e1fico de personas. Patel subray\u00f3 que el gobierno brit\u00e1nico trabaja en colaboraci\u00f3n \"con todas las autoridades europeas para compartir informaci\u00f3n de inteligencia y monitorear movimientos cuando estamos hablando de problemas como este\".\u00a0El\nalcance del caso \"podr\u00eda ir m\u00e1s all\u00e1 del Reino Unido y m\u00e1s all\u00e1 de Europa.\nEs obviamente una cuesti\u00f3n que debe resolver la polic\u00eda con su\ninvestigaci\u00f3n\", agreg\u00f3.El cami\u00f3n fue matriculado en Bulgaria en 2017. Desde entonces no volvi\u00f3 a pisar el pa\u00eds, asegur\u00f3 el primer ministro b\u00falgaro, Boyko Borisov. \"La \u00fanica relaci\u00f3n con Bulgaria del cami\u00f3n en Essex es la matr\u00edcula. El cami\u00f3n es b\u00falgaro y todos estamos conmocionados. Lo registr\u00f3 en 2017 una ciudadana irlandesa, abandon\u00f3 al pa\u00eds y nunca jam\u00e1s ha vuelto al territorio b\u00falgaro\", explic\u00f3 al canal local el primer ministro, Boiko Borisov.\u00a0Entre las primeras hip\u00f3tesis, se presume que el episodio estar\u00eda vinculado al tr\u00e1fico ilegal de personas.\u00a0, y advirti\u00f3 que su identificaci\u00f3n puede llevar tiempo.\u00a0Tras el macabro hallazgo, la fuerza habilit\u00f3 dos n\u00fameros de tel\u00e9fono, uno nacional y otro internacional, para atender a quienes pudiesen temer que sus familiares est\u00e9n entre las v\u00edctimas.  \"El cami\u00f3n y el remolque ser\u00e1n trasladados a un lugar seguro en los muelles de Tilbury para poder extraer los cuerpos, preservando al mismo tiempo la dignidad de las v\u00edctimas\", anunci\u00f3 por la tarde la subjefa de polic\u00eda Pippa Mills, en rueda de prensa desde el lugar de los hechos.\u00a0\u00a0En 2014, trabajadores del puerto de Tilbury oyeron gritos y golpes dentro de un contenedor mar\u00edtimo y encontraron en su interior a 34 afganos vivos pero gravemente afectados, con deshidrataci\u00f3n, hipotermia y falta de aire."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226928-violaciones-y-desapariciones-la-represion-oculta-en-chile", "titulo": "Violaciones y desapariciones, la represi\u00f3n oculta en Chile", "cuerpo": "Primero fueron los golpes, las humillaciones y las amenazas, pero en las \u00faltimas horas las torturas y violaciones de mujeres en Chile se convirtieron en una realidad. El estado de excepci\u00f3n que implement\u00f3 el gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era trajo las pr\u00e1cticas de la dictadura, tambi\u00e9n respecto a las desapariciones. Muchas de las mujeres que han sido detenidas hasta el momento se encuentran desaparecidas. Adem\u00e1s, las apresadas en Santiago de Chile fueron desnudadas delante del personal masculino, manoseadas en sus genitales y\u00a0\u201cles han metido la punta del fusil en la vagina mientras las amenazaban con violarlas y asesinarlas\u201d, tal como surge de los testimonios recogidos por compa\u00f1eras de detenci\u00f3n.\u00a0La Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la OEA (CIDH) expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por denuncias hechas al \nsobre violencia sexual, desnudamientos forzados y torturas en el contexto de las detenciones de manifestantes. \"Chile debe investigar y sancionar estos hechos con diligencia, as\u00ed como la actuaci\u00f3n policial y militar en las que se habr\u00eda hecho uso desproporcionado de la fuerza contra civiles. El uso de la fuerza debe regirse por los principios de legalidad, necesidad y proporcionalidad\", expres\u00f3 la CIDH.Seg\u00fan las cifras del Instituto Nacional de Derechos Humanos (INDH) tras las jornadas de protestas del domingo hubo, en hechos sucedidos entre las comunas de Santiago, Maip\u00fa, Iquique, Antofagasta, Coquimbo, Valpara\u00edso, Talca, Concepci\u00f3n, Valdivia, Temuco, Puerto Montt y Punta Arenas. La mayor\u00eda acus\u00f3 uso desmedido de la fuerza al momento de la detenci\u00f3n, adem\u00e1s de detenciones a ni\u00f1os y ni\u00f1as, malos tratos, golpes en rostros y muslos, torturas y vejaciones sexuales, entre otras vulneraciones.\u00a0La abogada de Red Chilena Contra la Violencia hacia las mujeres Silvana del Valle explic\u00f3 a  que \"la violencia pol\u00edtico-sexual ha sido un continuo en nuestro pa\u00eds y en toda la regi\u00f3n durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, dado que los aparatos policiales han sido educados para ser dispositivos patriarcales. Esto resuena durante la dictadura en Chile y en el periodo post dictatorial como una caracter\u00edstica muy marcada de las polic\u00edas\".En tanto, un grupo transversal de acad\u00e9micos de distintas ideolog\u00edas exigieron a las autoridades poner fin al toque de queda y al Estado de Emergencia ante las lesiones y muertes propinadas por uniformados, adem\u00e1s de pedir que los abogados garanticen el respeto de los derechos de los ciudadanos. Seg\u00fan inform\u00f3, 206 acad\u00e9micos, decanas y decanos, de las principales escuelas de derecho del pa\u00eds firmaron una carta titulada \u201cante la grave crisis pol\u00edtica y social que vive Chile y las violaciones a los derechos humanos que se han producido\u201d. El encabezado de la misiva dice: \u201cComo profesoras y profesores de derecho de diversas facultades del pa\u00eds y de diversas posturas pol\u00edticas. Acto seguido sostienen que condenan \"las graves violaciones a los derechos humanos que se han constatado en diversos lugares del pa\u00eds. ., y\u201cSe\u00f1alamos que desde ya nos comprometemos a que ning\u00fan acto constitutivo de una violaci\u00f3n a los derechos humanos quede impune\", concluyeron.Los desmanes producidos por infiltrados carabineros incluyen tambi\u00e9n la quema y los saqueos de los supermercados. Varias de las denuncias\u00a0de montajes por parte de Carabineros se han hecho virales, con im\u00e1genes que las respaldan, como en un video en el que se ven efectivos policiales baj\u00e1ndose de un auto de civil a iniciar un incendio en una sucursal del Banco de Cr\u00e9dito e Inversiones (BCI).\u201cIgual que en la dictadura, hay madres desesperadas que buscan a sus hijos y a sus hijas por los tribunales de justicia. Hay varios menores de edad\u201d, relat\u00f3 Patricia, una psic\u00f3loga entrevistada por Ancap. Patricia cuenta que el Chile de Pi\u00f1era se est\u00e1 secuestrando gente, que est\u00e1n siendo trasladados en camiones y que muchos de sus familiares desconocen su paradero. Ya circulan im\u00e1genes de incendios en donde se pueden ver cad\u00e1veres, a los que cerco medi\u00e1tico quiere hacer pasar por saqueadores, \u201chemos visto videos de c\u00f3mo tiran los cuerpos. Todos creemos que son las victimas que est\u00e1n tirando en los incendios para borrar cualquier rastro\u201d.El Instituto Nacional de Derechos Humanos de Chile intent\u00f3 ingresar ayer a la posta central de Santiago, uno de los lugares m\u00e1s grandes que existen de referencia de salud p\u00fablica y se encontraron con que la puerta estaba cerrada con cadenas, impidiendo su ingreso.\u00a0\u201cNo sabemos qu\u00e9 est\u00e1 pasando pero est\u00e1 empezando a parar el sistema de salud. Tambi\u00e9n est\u00e1n parando los portuarios.\u201d agrega Patricia en un sentido opuesto a la frase del presidente chileno. La cr\u00f3nica de Ancap (Agencia de Noticias de Comunicaci\u00f3n Alternativa) quienes vivieron la dictadura pinochetista tienen temor de salir a la calle, pero sus hijos y nietos lo hacen por ellos. \"En la Comuna de San Bernardo, ubicada al Sur de Santiago, ingresaron a las escuelas y secuestraron a ni\u00f1as y adolescentes. Desde los centros de salud est\u00e1n constatando lesiones por violaci\u00f3n sobre muchas de ellas\", revel\u00f3 ese medio.El pasado s\u00e1bado Pamela Maldonado, de 31 a\u00f1os, estaba junto a su padre y algunos vecinos en medio del caceroleo, a pocos metros de su departamento en la comuna de Santiago. De pronto una turba de fuerzas especiales rode\u00f3 a su padre. Eran m\u00e1s de diez, lo acorralaron en un c\u00edrculo y empezaron a patearlo, describi\u00f3 El Desconcierto.cl-Les ped\u00ed que por favor pararan, porque mi pap\u00e1 es diab\u00e9tico; tiene sesenta a\u00f1os y lo pod\u00edan matar, pero me empujaron con los escudos y no pude alcanzarlo -recuerda. A Pamela, entre codazos, la azotaron contra una pared, mientras no pod\u00eda ver qu\u00e9 pasaba adentro del carro policial. Ella les grit\u00f3 que d\u00f3nde se llevaban a su padre y le contestaron que a la Tercera Comisar\u00eda de Santiago. Recuerda que un carabinero de apellido Gallardo -que se logra ver en unos de los videos que grab\u00f3- le enterr\u00f3 el pu\u00f1o en la espalda y tambi\u00e9n la meti\u00f3 al furg\u00f3n.\u00a0Adentro vio como su padre estaba con la nariz ensangrentada. Apenas pod\u00eda respirar. Pamela qued\u00f3 en shock. Tambi\u00e9n pudo ver a otros detenidos, golpeados, en muy malas condiciones. Un segundo polic\u00eda le puso esposas a su padre y las apret\u00f3 de manera intencional. Rumbo a la comisar\u00eda un carabinero comenz\u00f3 a provocar a los detenidos, gritando contra los mapuches, \u201cque odiaba a los comunistas\u201d e incluso amenaz\u00f3 a Pamela con agredirla sexualmente.\u2013 \u00a1A ver si te gusta por el culo! \u2013le dijo para asustarla.A esas alturas ella no pod\u00eda creer los que estaba pasando, solo abraz\u00f3 a su padre para que no volvieran a golpearlo.-Despu\u00e9s subieron a un tipo ensangrentado que gritaba por el dolor de ri\u00f1ones, en la constataci\u00f3n de lesiones supimos que era VIH positivo. En un momento ped\u00ed que me dejaran limpiarle la cara a mi pap\u00e1 con una botella de agua, ellos lo hicieron, pero lo ahogaban con la mezcla de agua y sangre. Era una tortura -recuerda nerviosa. Despu\u00e9s de pasar por el consultorio para la constataci\u00f3n de lesiones, los llevaron hasta la Tercera Comisar\u00eda de Santiago.Una vez en la celda vio c\u00f3mo carabineros tra\u00eda a un fot\u00f3grafo, ya lo hab\u00edan herido, pero lo volvieron a golpear y solo se detuvieron por la intervenci\u00f3n de un abogado del INDH. Los encerraron en celdas improvisadas, les negaron las frazadas, pasaron fr\u00edo, y debieron soportar burlas de los mismos carabineros al reclamar por los ba\u00f1os inundados y llenos de heces. A las 12:30 de la noche los soltaron. Con la poca ropa que les quedaba caminaron desde la calle San Mart\u00edn hasta su hogar. Es de no creer, y lo que sigue ser\u00e1 una demanda. No podemos permitir que esto siga pasando, lo que nos hicieron es completamente ilegal -dice Pamela antes de terminar la entrevista con ese medio chileno."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227142-schwartzman-se-metio-en-cuartos-en-viena", "titulo": "Schwartzman se meti\u00f3 en cuartos en Viena", "cuerpo": "Diego Schwartzman est\u00e1 enfocado para cerrar de la mejor manera la temporada 2019 y quedar listo para la Copa Davis. Y en ese sentido, el tenista argentino complet\u00f3 este jueves para tomarse revancha de la derrota de hace tres semanas e.Despu\u00e9s de desaprovechar dos match points, Schwartzman ya al jugador norteamericano, en una batalla que se extendi\u00f3 por dos horas y 42 minutos. El \"Peque\" tuvo ventaja de 5-6 y 15-40 sobre el saque de Querrey en el parcial decisivo, pero el n\u00famero 47 del mundo super\u00f3 el mal momento y forz\u00f3 el tie break. En el desempate, el argentino estuvo m\u00e1s l\u00facido y ah\u00ed si pudo cerrar el partido para llevarse el triunfo y la clasificaci\u00f3n.Gracias a su victoria, , uno de los jugadores m\u00e1s en forma de toda la temporada. El nueve del mundo aprovech\u00f3 la lesi\u00f3n del h\u00fangaro Marton Fucsovics para imponerse por 6-3, 4-6, 4-1 y abandono por lesi\u00f3n.El argentino, que hab\u00eda debutado el lunes en el ATP 500 austr\u00edaco con una victoria sobre el franc\u00e9s Pierre-Hugues Herbert por 6-4 y 6-4, . El \"Peque\" ya le hab\u00eda ganado en Brisbane 2017 y el Masters 1000 de Canad\u00e1 2018 y hab\u00eda ca\u00eddo en el Masters 1000 de Shanghai 2018 y hace tres semanas en Beijing. De esta manera, Schwartzman lidera el historial 3-2.\u00a0Tambi\u00e9n tendr\u00e1 la oportunidad de desempatar sus enfrentamientos ante Kachanov, ya que est\u00e1n igualados 1-1. El argentino se impuso en el Masters 1000 de Miami y el ruso gan\u00f3 en el Masters 1000 de Cincinnati, ambos cruces en 2017.Schwartzman busca cerrar el a\u00f1o con la conquista de su segundo t\u00edtulo de la temporada, despu\u00e9s de lograr el trofeo del ATP de Los Cabos, en M\u00e9xico. Ese logro es uno de los tres t\u00edtulos obtenidos por los tenistas argentinos en el circuito, tras los que consiguieron Juan Ignacio Londero en C\u00f3rdoba y Guido Pella en San Pablo.Otros tenistas que ya se instalaron entre los ocho mejores son . Berrettini le gan\u00f3\u00a07-6 (7-5), 7-6 (7-1) al b\u00falgaro Grigor Dimitrov y jugar\u00e1 ante Rublev, que derrot\u00f3 por por 6-4 y 6-2 al surcoreano\u00a0Hyeon Chung. Carre\u00f1o, en tanto, super\u00f3 6-7 (3-7), 6-4 y 6-1 al kazajo Mikhail Kukushkin y espera al ganador del local .En Viena, torneo sobre carpeta y bajo techo con premios por 2.433.800 euros, el m\u00e1ximo favorito al t\u00edtulo es Thiem, n\u00famero cinco del mundo, mientras que el \u00fanico argentino que alz\u00f3 el trofeo fue Juan Mart\u00edn Del Potro en la edici\u00f3n de 2012."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227112-futbolistas-repiten-apoyo-a-alberto-fernandez-y-cristina-kir", "titulo": "Futbolistas repiten apoyo a Alberto Fern\u00e1ndez y Cristina Kirchner", "cuerpo": "Tal como hab\u00eda sucedido antes de las PASO,  en las elecciones presidenciales que se llevar\u00e1n a cabo el domingo.D\u00edas antes de las PASO de agosto y por iniciativa del volante central de Excursionistas Sebasti\u00e1n Vidal, casi 150 personajes ligados al f\u00fatbol firmaron una solicitada en la que expresaron su apoyo a la f\u00f3rmula del Frente de Todos. Entre los futbolistas m\u00e1s conocidos se destaca el arquero de la Selecci\u00f3n Argentina Nahuel Guzm\u00e1n,\u00a0que siempre hizo p\u00fablico su respaldo a los organismos de derechos humanos. \", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter el \"Pat\u00f3n\", uno de los jugadores que hizo p\u00fablica la solicitada. El mismo texto lo reprodujeron otros futbolistas que la difundieron.\u00a0Otras personalidades destacadas que figuran son\u00a0 el ex jugador y actual director t\u00e9cnico Pedro Troglio; el \"Profe\" Fernando Signorini, hist\u00f3rico preparador f\u00edsico de Diego Maradona; y H\u00e9ctor Enrique, integrante de la selecci\u00f3n argentina campeona del Mundial 1986. Tambi\u00e9n aparecen Maca S\u00e1nchez, jugadora de San Lorenzo y figura clave para la profesionalizaci\u00f3n del f\u00fatbol femenino, y M\u00f3nica Santino, una de las referentes m\u00e1s importantes de la actividad, entre otras.\u00a0\u00a0\"Como hombres y mujeres ligadxs al mundo del f\u00fatbol estamos acostumbrados a ponerle el cuerpo a nuestras convicciones y en esta oportunidad no queremos que sea la excepci\u00f3n. , comienza el comunicado publicado por los futbolistas, que tambi\u00e9n tiene fuertes cr\u00edticas a las pol\u00edticas del gobierno, sobre todo en materia de derechos humanos y econ\u00f3micas.\u00a0\"Queremos dejar un precedente imborrable para que el f\u00fatbol deje de mirar de costado lo que sucede en nuestra sociedad y todxs podamos expresarnos libremente\", contin\u00faa la publicaci\u00f3n, en la que los deportistas apuntan a que buscan.\u00a0\"Estamos convencidxs de que esto solo ser\u00e1 posible en el marco de un gobierno que se rija bajo esos mismos valores\", destacan los jugadores, que cierran la solicitada con el apoyo expl\u00edcito a la f\u00f3rmula Fern\u00e1ndez-Fern\u00e1ndez. ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227247-el-partido-de-hoy-de-la-copa-argentina-independiente-vs-lanu", "titulo": "El partido de hoy de la Copa Argentina: Independiente vs. Lan\u00fas", "cuerpo": "En busca de un triunfo que le permita cambiar la racha,  , que intentar\u00e1 seguir por la senda de la victoria, en un partido que se jugar\u00e1 , con arbitraje de N\u00e9stor Pitana.  de la serie  de Santiago del Estero. viene de sufrir dos derrotas seguidas en la Superliga, la \u00faltima como local ante Argentinos Juniors por 1 a 0, y , tras derrotar por el mismo resultado a Defensa y Justicia en la fase anterior.y, si bien el t\u00e9cnico Sebasti\u00e1n Beccacece ya no tiene el consenso de la mayor\u00eda de los simpatizantes, los dirigentes aseguran que no peligra su continuidad al mando del plantel.En cuanto al equipo,   estar\u00eda en el mediocampo junto con Silvio Romero y Domingo Blanco, mientras que  mediocampista de no est\u00e1 confirmado, ya que , quien padece un edema en el aductor de la pierna izquierda, de\u00a0la defensa.viene de vencer 4-2 a Talleres de C\u00f3rdoba y ,  al ganarle 4-1.  no est\u00e1 en \u00f3ptimas condiciones para jugar.Acosta  (un poco m\u00e1s grave que un desgarro)  y no estuvo presente en el partido del s\u00e1bado pasado ante Talleres en C\u00f3rdoba. un juvenil de 19 a\u00f1os que debut\u00f3 la fecha pasada en la provincia de C\u00f3rdoba con un golazo, Campa\u00f1a; F. Bustos, Franco, Figal, G. Silva o S\u00e1nchez Mi\u00f1o; P. P\u00e9rez, L. Romero o Domingo, Roa o Togni, Blanco; S. Romero, S. Palacios o C. Dom\u00ednguez.\u00a0\u00a0Sebasti\u00e1n Beccacece.A. Rossi; Di Pl\u00e1cido, E. Mu\u00f1oz, Valenti, Pasquini; L. Vera, Quignon, M. Moreno;\u00a0 Auzqui, Sand, Bernabei.\u00a0Luis Zubeld\u00eda.Newell's Old Boys.  N\u00e9stor Pitana.17.10.  TyC Sports."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227251-marcelo-gallardo-quedo-como-el-segundo-mejor-tecnico-del-mun", "titulo": "Marcelo Gallardo qued\u00f3 como el segundo mejor t\u00e9cnico del mundo\u00a0", "cuerpo": ", subi\u00f3 un puesto y  este jueves , , luego de eliminar a Boca Juniors en la semifinal de la Copa Libertadores.El Mu\u00f1eco  y se coloca comoinmediato perseguidor de   por encima del alem\u00e1n Justamente, , , el pr\u00f3ximo 23 de noviembre en Santiago de Chile.Adem\u00e1s,  de Inglaterra,  en  lugar.En contrapartida a Gallardo, a pesar de la salida de la Copa Libertadores, , el tercer argentino es  (\u00a0de Espa\u00f1a), y "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227125-flamengo-el-super-equipo-al-que-debe-vencer-river", "titulo": "Flamengo, el s\u00faper equipo al que debe vencer River", "cuerpo": "Ser el campe\u00f3n vigente, eliminar a Boca en las semifinales y la probada capacidad del equipo de Marcelo Gallardo en instancias decisivas colocar\u00eda a River como favorito para ganar la final de la Copa Libertadores ante casi todos los equipos del continente. Sin embargo,, invita a pensar que el favoritismo para el conjunto argentino no est\u00e1 tan marcado.Con su goleada 5-0 sobre Gremio, al que ya hab\u00eda superado en la ida pese al 1-1 en el resultado, el conjunto carioca dej\u00f3 en claro que se trata de un rival de cuidado para las aspiraciones de River. y se convirti\u00f3 en un equipo temible.A 11 fechas del final del Brasileirao, el \u00fanico que parece poder pelearle el t\u00edtulo. M\u00e1s atr\u00e1s aparecen el Santos de Jorge Sampaoli, a 13 puntos, y el San Pablo, a 18. En la tabla de goleadores, la diferencia tambi\u00e9n es notoria.  Y despu\u00e9s de Gilberto del Bahia, el tercero con 11, aparece con 10 el uruguayo Giorgian De Arrascaeta, el talentoso volante ofensivo que nutre a los dos puntas. Los tres llegaron este a\u00f1o a Flamengo y ya est\u00e1n perfectamente adaptados.Gabigol, campe\u00f3n ol\u00edmpico con Brasil en R\u00edo 2016 y con pasado en el Inter y el Benfica, tambi\u00e9n comanda la tabla de goleadores de la Libertadores con siete tantos. Y Bruno Henrique, ex jugador del Wolfsburgo, est\u00e1 entre los m\u00e1ximos anotadores, con cinco.  una marca temible para cualquier defensa. Junto a ellos tambi\u00e9n aparece Everton Ribeiro, con pasado en Cruzeiro.Pero no se trata s\u00f3lo de delanteros el poder\u00edo de Flamengo. Gracias a las ventas de Vinicius Junior al Real Madrid en julio del a\u00f1o pasado y de Lucas Paquet\u00e1 al Milan en enero de 2019, M\u00e1s all\u00e1 de los tres atacantes, los otros nombres pesados que llegaron en el \u00faltimo mercado de pases fueron. Tambi\u00e9n peg\u00f3 la vuelta el mediocampista con pasado reciente en la Roma y la Fiorentina, y se sum\u00f3 , cuyo pase era del Manchester City, pero Josep Guardiola no lleg\u00f3 a contar con \u00e9l.\u00a0La otra clave para el despegue de Flamengo fue la llegada del entrenador Jorge Jes\u00fas, que le cambi\u00f3 la cara al funcionamiento del equipo. Tan contundente es el funcionamiento de su \"Fla\" que el entrenador portugu\u00e9s lo coloca entre los mejores equipos que dirigi\u00f3.\u00a0 Mi primer a\u00f1o en Benfica tuve un equipo fabuloso con (Oscar Tacuara) Cardozo, (Javier) Saviola, (\u00c1ngel) Di Mar\u00eda, Ramires y (Pablo) Aimar. Ese equipo era muy creativo, la verdad no s\u00e9 cu\u00e1l es mejor\", expres\u00f3 el DT de 64 a\u00f1os tras la clasificaci\u00f3n del mi\u00e9rcoles.Por si no le faltaran variantes, . Con Lionel Messi, Cristiano Ronaldo y Antoine Griezmann entre sus v\u00edctimas, Alves tiene el r\u00e9cord de 24 penales detenidos en su paso por el Almer\u00eda y el Valencia.A ese rival deber\u00e1 vencer River si pretende levantar una nueva Copa Libertadores. Pergaminos no le faltan, aunque ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227377-gallardo-las-decisiones-arbitrales-fueron-escandalosas", "titulo": "Gallardo: \"Las decisiones arbitrales fueron escandalosas\"", "cuerpo": "Ni la alegr\u00eda por la clasificaci\u00f3n para la final de la Copa Libertadores le quit\u00f3 la bronca a Marcelo Gallardo, que en el partido revancha ante Boca del martes pasado. Para el t\u00e9cnico de River, que exhibi\u00f3 su equipo en la Bombonera., dispar\u00f3 Gallardo en la rueda de prensa que brind\u00f3 el viernes al mediod\u00eda.Hoy haciendo el an\u00e1lisis mucho m\u00e1s sereno (vemos que) se cobraron 27 faltas, de las cuales 13 fueron inexistentes. Y eso nos fue llevando a no poder salir. As\u00ed y todo aguantamos bastante bien\", analiz\u00f3 el t\u00e9cnico.De acuerdo a la visi\u00f3n del entrenador de River, el rendimiento del \u00e1rbitro condicion\u00f3 la tarea de sus futbolistas: n. El contexto no iba a ser favorable pero s\u00ed esperaba que sea lo m\u00e1s justo posible\", a\u00f1adi\u00f3 el \"Mu\u00f1eco\".\u00a0A partir de esas condiciones especiales, River no pudo desarrollar su juego habitual, explic\u00f3 Gallardo, que dej\u00f3 en claro que en lo que m\u00e1s se not\u00f3 el condicionamiento fue en la intensidad para presionar.  Nosotros jugamos a presionar y robar, y cada vez que lo hac\u00edamos, hab\u00eda falta. Por eso tuve que decir que eviten el roce, igual nunca perdimos el foco y por eso es que mantuvimos la serenidad y la templanza\", destac\u00f3 el t\u00e9cnico.Por el tipo de partido que se estaba dando, Gallardo reconoci\u00f3 que no quiso poner al colombiano Juan Fernando Quintero, que se est\u00e1 poniendo en forma tras la operaci\u00f3n de ligamentos de la rodilla a la que fue sometido. \"En un momento pudo entrar para tener la pelota pero sucedi\u00f3 lo de (Milton) Casco. Igual,  explic\u00f3.En cuanto al futuro, Gallardo no se guard\u00f3 elogios para Flamengo, el rival del 23 de noviembre en el estadio Nacional de Chile. \"Ahora hay que prepararnos. Tenemos cuatro partidos para jugar antes de Flamengo, que , consider\u00f3 el entrenador respecto del equipo carioca, que lleg\u00f3 a la definici\u00f3n despu\u00e9s de superar 5-0 a Gremio.En su an\u00e1lisis, el conductor de River diferenci\u00f3 los momentos de ambos equipos, teniendo en cuenta que Flamengo cambi\u00f3 de t\u00e9cnico a mitad de a\u00f1o y mejor\u00f3 su rendimiento con la llegada del portugu\u00e9s Jorge Jes\u00fas. \"Llegan a la final los equipos que hicieron m\u00e9ritos, pero el desarrollo fue distinto desde el arranque del torneo. Estamos en una buena instancia de rendimiento. Y , valor\u00f3 Gallardo.Antes de la rueda de prensa, el plantel de River se hab\u00eda entrenado en Ezeiza bajo la \u00f3rdenes de Gallardo, que ya pudo contar con Casco. De esa manera, en el Monumental, por la und\u00e9cima fecha de la Superliga.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227245-con-banfield-sera-dificil-afirmo-nery-dominguez", "titulo": "\"Con Banfield ser\u00e1 dif\u00edcil\", afirm\u00f3 Nery Dom\u00ednguez", "cuerpo": ", que se llevar\u00e1 a cabo , en el marco de la 11\u00aa jornada de la Superliga.\"Va a ser un partido muy dif\u00edcil,   tener paciencia,\u00a0prepararlo bien y \", declar\u00f3 el jugador en rueda de prensa sobre el choque ante el Taladro.adem\u00e1s  en la tabla de posiciones, del presente torneo.\"Uno siempre quiere estar arriba,  y por suerte lo conseguimos\", coment\u00f3.a raz\u00f3n de cinco triunfos y dos empates en siete encuentros jugados.\"Estamos haciendo las cosas bien y , continu\u00f3 el ex jugador de Independiente.Por \u00faltimo, el profesional de 29 a\u00f1os coment\u00f3 que est\u00e1n \"pendientes\" de lo que puede hacer su propio equipo y en \"mejorar\" su propio rendimiento. \"No nos fijamos en el resto, estamos pendientes en lo que podemos llegar a hacer nosotros, por eso En otro orden, de manera oficialalrededor de seg\u00fan el parte m\u00e9dico emitido por el club de Avellaneda,  Junto al futbolista charr\u00faa se movi\u00f3  con la tradicional entrada en calor con movilidad, tareas con pelota en recepci\u00f3n, control y pases.Luego los futbolistas continuaron con un ejercicio de cuadrados de presi\u00f3n y recuperaci\u00f3n del bal\u00f3n, tareas de definici\u00f3n y, como actividad principal, llevaron a cabo un trabajo de f\u00fatbol en setenta metros. en el Cilindro de Avellaneda,  en el estadio Juan Domingo Per\u00f3n, en un encuentro v\u00e1lido "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227124-el-tuit-futbolero-de-alberto-fernandez", "titulo": "El tuit futbolero de Alberto Fern\u00e1ndez\u00a0\u00a0", "cuerpo": "Sobre el cierre de la campa\u00f1a presidencial, el candidato del Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, subi\u00f3 a su cuenta de Twitter un video recordando el d\u00eda en que Argentinos Juniors gan\u00f3 \u00a0. Como parte de la evocaci\u00f3n, envi\u00f3 su saludo a los hinchas de su \u201cquerido Bicho\u201d y, en referencia a las elecciones generales de este 27 de octubre, agreg\u00f3: \u201c\u00a1El domingo los argentinos ganemos el futuro!\u201dEl video recuerda aquel 24 de octubre de la victoria continental de Argentinos Juniors, un d\u00eda en que \u201cun barrio se celebra a s\u00ed mismo\u201d., se\u00f1ala el video que acompa\u00f1a la publicaci\u00f3n mientras de fondo se ven los festejos de los fan\u00e1ticos de Argentinos.\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227244-alfaro-en-busca-de-la-salida", "titulo": "Alfaro en busca de la salida", "cuerpo": ", tras la eliminaci\u00f3n de su equipo en la Copa Libertadores ante River el martes pasado., en donde el plantel volvi\u00f3 a las pr\u00e1cticas despu\u00e9s del triunfo 1-0 ante River, que en verdad fue una derrota 2-1 en el resultado global.\u00a0A pesar de que el entrenamiento fue a puertas cerradas, el di\u00e1logo pudo ser observado por periodistas que estaban ubicados cerca de la sala de prensa. en enero de este a\u00f1o, tras la derrota ante River en Madrid, en la final de la Libertadores 2018.En ese contexto,  cuando finalice su contrato, el pr\u00f3ximo 31 de diciembre.En las pr\u00f3ximas horas, Alfaro tendr\u00e1 otra reuni\u00f3n, pero m\u00e1s extensa, junto con Burdisso y el presidente Daniel Angelici.\u00a0Seg\u00fan allegados al entrenador,  aunque el oficialismo gane las elecciones y Burdisso le pida que contin\u00fae en el cargo. Los que\u00a0 conocen el vestuario de Boca creen que parte de su decisi\u00f3n, tiene que ver con que algunos referentes del plantel no tienen con el t\u00e9cnico la llegada que ten\u00eda antes.Otros, m\u00e1s optimistas, opinan que estos pr\u00f3ximos seis partidos que le quedan a Boca por la Superliga hasta terminar el semestre, pueden ser claves para determinar el futuro del t\u00e9cnico y de algunos jugadores.Pero todos tienen en claro -cuerpo t\u00e9cnico, plantel y comisi\u00f3n directiva- que ante las importantes elecciones institucionales del 8 de diciembre, todo ser\u00e1 d\u00eda d\u00eda en Boca Juniors.\u00a0 de la Bombonera, apenas finalizado el partido. La empresa lo despidi\u00f3, e inmediatamente lo contrat\u00f3 River para que haga el mismo trabajo en el club de N\u00fa\u00f1ez., en un clima apagado que mostraba las consecuencias de una nueva eliminaci\u00f3n en la Copa Libertadores nuevamente ante River. Boca visitar\u00e1 el jueves pr\u00f3ximo a Lan\u00fas por la 11\u00aa fecha de la Superliga, mientras que el domingo 3 de noviembre jugar\u00e1 a las 11 en la Bombonera ante Arsenal de Sarand\u00ed."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227093-evo-morales-ganamos-en-primera-vuelta", "titulo": "Evo Morales: \"Ganamos en primera vuelta\"", "cuerpo": ", al obtener poco m\u00e1s de 10 puntos de diferencia sobre el opositor Carlos Mesa, lo que seg\u00fan la ley evita un ballottage. en una rueda de prensa. En medio de los cuestionamientos de la oposici\u00f3n por irregularidades en el recuento, el mandatario le puso fin a las especulaciones y brind\u00f3 el \u00faltimo parte del Tribunal Electoral, con el 98,42 por ciento escrutado. El Movimiento al Socialismo (MAS) logr\u00f3 el 46,83 por ciento de los votos sobre el 36,7 computado para el opositor Carlos Mesa. Por apenas unas d\u00e9cimas, Evo Morales confirm\u00f3 su victoria para un nuevo mandato. \u201cYa ganamos en primera vuelta\u201d, sentenci\u00f3.En una conferencia de prensa desde la Casa Grande del Pueblo, el electo presidente para un cuarto mandato confirm\u00f3 que esos resultados son los definitivos. \nEn el mismo tono de ayer,  \u201cInsisten con el odio, el desprecio y la discriminaci\u00f3n\u201d, remarc\u00f3 y llam\u00f3 a todos los dirigentes opositores a hacer una \u201cprofunda reflexi\u00f3n\u201d para \u201cno rechazar lo avanzado\u201d.Morales denunci\u00f3 que ayer a la noche un grupo de violentos convocados por la oposici\u00f3n fue hasta su casa para amedrentarlo.  coment\u00f3 indignado el mandatario como muestra de las acciones violentas que se dirigieron directamente hacia diputados y senadores electos y sus familias. Consultado por los dichos del director de observaci\u00f3n electoral de la  Gerardo de Icaza, quien pidi\u00f3 que haya segunda vuelta para resguardar la legitimidad de los comicios, , que remarc\u00f3 que la OEA, como cualquier otro organismo internacional debe respetar en primer lugar la constitucional nacional.\nDe todas maneras, . \u201cAntes de que termine el c\u00f3mputo oficial ya hab\u00edan opinado y sugerido una posici\u00f3n. La misi\u00f3n de la OEA est\u00e1 con el golpe de Estado, un golpe de Estado interno y externo\u201d, cerr\u00f3 el mandatario.\nEl opositor Mesa dijo que no reconocer\u00eda los resultados del Tribunal Supremo Electoral, al que acusa de haber manipulado la votaci\u00f3n para favorecer al candidato oficialista, por lo que grupos opositores mantienen protestas en todo el pa\u00eds. Morales denunci\u00f3 un intento de golpe de Estado.Frente a las cr\u00edticas opositoras,  y, que a pesar de cuestionar el resultado, no pusieron en duda los comicios.\n\u201cEn las elecciones del 2002 ellos nos ganaron con 42.000 votos y en este momento nosotros ganamos con m\u00e1s de 600.000 votos de diferencia\u201d, sostuvo el presidente, que agreg\u00f3: \u201cCuando perdimos no hemos quemado puntos electorales y "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227119-la-verdad-del-modelo-chileno-y-el-por-que-de-la-revuelta-soc", "titulo": "La verdad del modelo chileno y el por qu\u00e9 de la revuelta social", "cuerpo": "Un video explicativo y sarc\u00e1stico de Russia Today indaga sobre las causas que desencadenaron en el , el \u201cmodelo, el ejemplo, el milagro que se ha vendido de la estabilidad pol\u00edtica y social en Latinoam\u00e9rica\u201d. Con un gran compendio de datos, la cadena rusa aclar\u00f3 que hay que evitar abordar los motivos de las protestas, que no cesan en el pa\u00eds hace m\u00e1s de una semana a pesar del estado de excepci\u00f3n y el toque de queda de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, como una mera respuesta al cuarto alza del pasaje en metro en cuatro a\u00f1os. , etc\u00e9tera\u201d, detall\u00f3 la periodista Inna Afinogenova al graficar la desigualdad que convierte a Chile en uno de los 15 pa\u00edses con las m\u00e1s altas brechas sociales. , ampli\u00f3. El video muestra fragmentos de videos de la feroz represi\u00f3n de Carabineros y el Ej\u00e9rcito en la \u00faltima semana, pero tambi\u00e9n recuerda que hasta  en la regi\u00f3n y era adulado con todas las palabras del diccionario disponibles por los analistas econ\u00f3micos y mandatarios neoliberales. \u201cEs el \u00fanico pa\u00eds que todav\u00eda se rige por una Constituci\u00f3n creada y aplicada durante a\u00f1os por una dictadura\u201d, recuerda la periodista.Pero Chile,, est\u00e1 tambi\u00e9n repleto de contradicciones, como revela Afinogenova, al contar que en el pa\u00eds el acceso al agua, reconocido por la ONU como un derecho humano, est\u00e1 en manos de privados y el sistema de pensiones es privado, aunque (Codelco), una empresa estatal chilena dedicada a la explotaci\u00f3n minera inaugurada por el expresidente Salvador Allende. \u201cDurante las decadas en las que se impuso el milagro, los garantes de que no hubiera garantes de chilenos exigiendo la nacionalizaci\u00f3n de sectores claves de la econom\u00eda o un sistema de seguridad social eran unas fuerzas armdadas cuyos miembros gozaban de un seguro social y que estaban financiadas por una empresa estatal\u201d, sintetiza.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226954-voto-clave-en-la-corte-suprema", "titulo": "Voto clave en la Corte Suprema\u00a0", "cuerpo": "La Corte Suprema de Brasil inici\u00f3 la votaci\u00f3n que puede liberar al ex presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva y a otros 4 mil detenidos en el marco de la operaci\u00f3n Lava Jato. La sesi\u00f3n deber\u00e1 determinar si es constitucional que siga detenido alguien que no fue condenado en todas las instancias judiciales.\u00a0Se espera que los once magistrados de la Corte concluyan sus votos el jueves. Lula, que cumple una pena de ocho a\u00f1os y diez meses por una causa de corrupci\u00f3n, est\u00e1 preso desde abril de 2018 en las instalaciones de la Polic\u00eda Federal de Curitiba. El expresidente niega los cargos y asegura que forman parte de una conspiraci\u00f3n que le impidi\u00f3 disputar las elecciones en 2018, en las que result\u00f3 electo Jair Bolsonaro. Determinado a probar su inocencia, el expresidente rechaz\u00f3 recientemente el traspaso a un r\u00e9gimen semiabierto, que le abr\u00eda la posibilidad de una prisi\u00f3n domiciliaria."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/83015-agustin-fontenla", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227090-exhumaron-los-restos-de-franco-en-espana", "titulo": "Exhumaron los restos de Franco en Espa\u00f1a", "cuerpo": "Desde MadridA las 10:56 hora de Espa\u00f1a, la televisi\u00f3n p\u00fablica transmit\u00eda en silencio el momento en que el prior de la bas\u00edlica del Valle de los Ca\u00eddos bendec\u00eda el f\u00e9retro con los restos de Francisco Franco, ya ubicado dentro de un coche f\u00fanebre.Segundos despu\u00e9s, los familiares del dictador se persignaban, y las im\u00e1genes reproducidas por el canal estatal mostraban el ata\u00fad envuelto en una bandera con el escudo del Ducado de Franco y la Cruz Laureada de San Fernando, que representa la mayor distinci\u00f3n militar otorgada al genocida. En ese instante, en que se cerraba el ba\u00fal del coche f\u00fanebre, se escuch\u00f3, sin saber bien de d\u00f3nde proced\u00eda, una exclamaci\u00f3n a coro: \"\u00a1Viva Espa\u00f1a! \u00a1Viva Franco!\".La secuencia ser\u00e1 recordada como uno de los momentos de mayor tensi\u00f3n en la exhumaci\u00f3n del dictador espa\u00f1ol del Valle de los Ca\u00eddos, pero tambi\u00e9n como s\u00edmbolo de la larga resistencia del franquismo a ser enterrado definitivamente: la familia del dictador invocando uno de los lemas de la dictadura franquista en los instantes previos a que el coche f\u00fanebre trasladara el ata\u00fad hasta el helic\u00f3ptero del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol que lo llevar\u00eda hacia el cementerio de Mingorrubio, en Madrid, para su posterior inhumaci\u00f3n en un pante\u00f3n familiar.El \u00faltimo grito p\u00fablico de los familiares de Franco se perder\u00e1 entre la sierra de Guadarrama, donde se encuentra el Valle de los Ca\u00eddos. La exhumaci\u00f3n de los restos del genocida, y su posterior traslado al camposanto de El Pardo elimina para siempre el principal lugar de culto de la dictadura franquista y, de su l\u00edder, Francisco Franco. 44 a\u00f1os despu\u00e9s de su entierro en el Valle de los Ca\u00eddos, el pa\u00eds ib\u00e9rico dej\u00f3 por fin de ser el \u00fanico de la Uni\u00f3n Europea en contar con un espacio de exaltaci\u00f3n al militar que hundi\u00f3 a la naci\u00f3n en las tinieblas de su \u00faltima dictadura militar (1939-1975).El Valle de los Ca\u00eddos, un complejo construido por miles de presos de la dictadura franquista entre los a\u00f1os 40 y 50, fue planeado por Franco como s\u00edmbolo de su r\u00e9gimen y de su victoria en la Guerra Civil espa\u00f1ola. All\u00ed se sepult\u00f3 al fundador de la Falange espa\u00f1ola, Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, pero tambi\u00e9n los cuerpos de m\u00e1s de 33 mil combatientes de los dos bandos que lucharon en el conflicto.Desde entonces pero, sobre todo, con la sepultura de Franco en 1975, el Valle de los Ca\u00eddos ha sido s\u00edmbolo de dos visiones del pa\u00eds enfrentadas. Por un lado, el sitio de culto del franquismo y de sus herederos pol\u00edticos. Por otro, el agravio del Estado con los miles de ca\u00eddos enterrados en la mayor fosa com\u00fan de Espa\u00f1a, y el soslayo injustificable de conservar en democracia un espacio de exaltaci\u00f3n al dictador.a franquista, y de memoria y aprendizaje sobre los cr\u00edmenes cometidos por el franquismo.Un proceso que no se transitar\u00e1 sin obst\u00e1culos. La exclamaci\u00f3n de los familiares de Franco frente al coche f\u00fanebre; la ofrenda floral con las cinco rosas de la Falange sobre el ata\u00fad; el ingreso a la bas\u00edlica de uno de los nietos del dictador con la bandera espa\u00f1ola preconstitucional, o la manifestaci\u00f3n franquista en las inmediaciones del cementerio de Mingorrubio donde se inhumaron los restos de Franco, son claros s\u00edmbolos de la resistencia del franquismo a ser enterrado definitivamente., desde que el presidente del gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, anunciara en junio del 2018 el proyecto para exhumar los restos del dictador, y cumplir as\u00ed con la Ley de Memoria Hist\u00f3rica, aprobada en el 2007, que establec\u00eda que solo las v\u00edctimas de la Guerra Civil podr\u00edan yacer en el Valle de los Ca\u00eddos. atacando el proceso de exhumaci\u00f3n con diversos argumentos, desde atribuirle un car\u00e1cter electoralista, a denunciar que la izquierda espa\u00f1ola buscaba reescribir la historia del pa\u00eds. Un posicionamiento que, sin embargo, el avance democr\u00e1tico del pa\u00eds, y el hecho de pertenecer a la Uni\u00f3n Europea, les imped\u00eda representar con el compromiso que hubiesen deseado a los ciudadanos que a\u00fan le rinden culto al franquismo, y que se manifestaron a la puertas del Valle de los Ca\u00eddos.A las 15:00 hora local, cuando los restos de Franco ya hab\u00edan sido trasladados al cementerio de Mingorrubio y se comenzaba el proceso de inhumaci\u00f3n, el presidente del Gobierno en funciones, compareci\u00f3 en una rueda prensa frente a la prensa nacional y extranjera.que s\u00f3lo puede descansar en la democracia y en la libertad que todos compartimos. Y nuestra democracia se prestigia, no solamente ante nuestros ojos sino tambi\u00e9n ante los ojos del mundo\u201d, dijo S\u00e1nchez antes de prometer que los miles de cuerpos enterrados (m\u00e1s de un tercio), y que a\u00fan no han sido identificados, lo ser\u00edan \u201cm\u00e1s pronto que tarde\u201d.El l\u00edder espa\u00f1ol se refiri\u00f3 adem\u00e1s a la cercan\u00eda de la exhumaci\u00f3n con los comicios generales, y el posible uso electoralista de la medida. \u201cCaben todas las opiniones sobre el momento de llevar a cabo esta acci\u00f3n. El Gobierno anunci\u00f3 p\u00fablicamente que lo har\u00eda cuando fuera posible, y este es el momento\u201d, ha dicho S\u00e1nchez.La valoraci\u00f3n del rol del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol y, m\u00e1s espec\u00edficamente, del presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, como impulsor definitivo de la exhumaci\u00f3n de Franco deber\u00e1 ser analizado en perspectiva m\u00e1s adelante. En el corto plazo, es indudable que tendr\u00e1 un impacto electoral en los comicios generales que se celebran el 10 de noviembre. A izquierda y a derecha.Pablo Casado, presidente del Partido Popular, dijo sin referirse expl\u00edcitamente a la exhumaci\u00f3n de Franco que, en los pr\u00f3ximos comicios, no se vota sobre el pasado, el \u201cfelizmente pasado\u201d, sino sobre el futuro. Una declaraci\u00f3n que dej\u00f3 sutilmente en evidencia la tradicional alianza entre el principal partido de derecha espa\u00f1ola y el franquismo. Un alianza que Casado intentar\u00e1 renovar dejando de lado los s\u00edmbolos y concentr\u00e1ndose en los intereses econ\u00f3micos compartidos.Por su parte, el l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, afirm\u00f3 que los \u201chuesos de un dictador no deben ser la prioridad de un Gobierno\u201d, siguiendo el discurso apol\u00edtico que caracteriza al partido liberal. Mientras que Santiago Abascal, el jefe del ultraderechista Vox, fue el m\u00e1s transparente con su electorado. \u201cS\u00e1nchez va m\u00e1s all\u00e1 de la telebasura con este show electoral y necr\u00f3fago\u201d, dijo el dirigente antes de arremeter contra el PP y Cs por su \u201csilencio c\u00f3mplice\u201d en la exhumaci\u00f3n de Franco.El segundo partido de izquierdas de Espa\u00f1a, Unidas Podemos, se expres\u00f3, primero, denunciando el car\u00e1cter \u201celectoralista\u201d de la medida. Pero, despu\u00e9s, su l\u00edder, , se refiri\u00f3 al hecho pol\u00edtico de la exhumaci\u00f3n. \u201d, escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter.A las 18:00 horas concluy\u00f3 el proceso de inhumaci\u00f3n de los restos de Franco. Ante un grupo de franquistas que vitoreaban al dictador, los familiares siguieron el momento en el que el ata\u00fad fue ubicado en el pante\u00f3n de la familia Franco, y donde ya hab\u00eda sido sepultada su esposa, Carmen Polo. As\u00ed, y tras m\u00e1s de siete horas desde que hab\u00eda iniciado el minucioso proceso planificado por el Gobierno, conclu\u00eda la exhumaci\u00f3n de los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227240-chile-archivo-colectivo-de-la-violencia", "titulo": "Chile: archivo colectivo de la violencia", "cuerpo": "Las masivas protestas espont\u00e1neas que contin\u00faan por quinto d\u00eda consecutivo en Chile tienen a las redes con m\u00e1ximo protagonista para denunciar los abusos de carabineros y militares durante la represi\u00f3n, a plena luz del d\u00eda y en las noches de toque de queda. Una de esas iniciativas, la web\u00a0\n,\u00a0\u00a0est\u00e1 generando el primer archivo colectivo que esquiva la censura de Twitter, Instagram y Facebook.Las decenas de videos que se pueden ver online y descargar para volver a viralizar muestran los abusos de las fuerzas de seguridad, con detenciones violentas en desoladas calles nocturnas, violencia cuerpo a cuerpo durante las manifestaciones, detenciones por parte de personal de civil y hasta las discusiones entre los manifestantes y los carabineros y militares. Tambi\u00e9n se pueden observar videos de los propios militares burl\u00e1ndose de las protestas y la solidaridad entre los manifestantes para atender a los heridos.\u00a0El sitio mantiene un correo electr\u00f3nico abierto donde recibe material y denuncias sobre \n\u00a0Aqu\u00ed algunos de los videos compartidos en el archivo colectivo:\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227266-bolivia-y-chile-un-mar-de-pueblo-los-une", "titulo": "Bolivia y Chile: un mar de pueblo los une", "cuerpo": "Por Carlos Girotti\u00a0El 23 de marzo de 2011, ante el fracaso de las tratativas bilaterales con el gobierno chileno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, el presidente de Bolivia, Evo Morales Ayma, present\u00f3 ante el Tribunal de La Haya la demanda de su pa\u00eds por la salida al mar, perdida en la llamada Guerra del Pac\u00edfico (1879 y 1883). Nadie imaginar\u00eda por entonces que un mar de pueblo unir\u00eda a ambas naciones en 2019.El 26 de mayo de 2011, cuando el vicepresidente boliviano \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera visit\u00f3 Buenos Aires para participar de la inauguraci\u00f3n del Centro de Estudios Estrat\u00e9gicos para la Defensa, instituto supranacional dependiente de la UNASUR, nos dijo: Nos vemos en esa herida cada d\u00eda. Forma parte de nuestro ser doliente porque esta identidad tambi\u00e9n tiene que ver con esta p\u00e9rdida. Esto forma parte de nuestra espiritualidad profunda y el mar est\u00e1 ah\u00ed adentro\u201d.Apenas cuatro d\u00edas despu\u00e9s, en respuesta directa a esos dichos, el entonces ministro de Defensa de Pi\u00f1era y actual senador por el derechista Partido Renovaci\u00f3n Nacional, Andr\u00e9s Allamand, amenaz\u00f3: A la pac\u00edfica demanda boliviana, el guerrerismo de viejo cu\u00f1o pinochetista le respond\u00eda con el mejor de sus argumentos: la violencia fratricida.Tan solo ocho a\u00f1os m\u00e1s tarde, ya en su segundo mandato, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era le declara \u201cla guerra a un enemigo poderoso e implacable que no respeta a nada ni a nadie\u201d. Se refer\u00eda a su propio pueblo, al pueblo de Chile que, en abierta rebeld\u00eda contra las pol\u00edticas que viene soportando desde los tiempos de la dictadura, gan\u00f3 las calles y plazas de todo el pa\u00eds. \u00bfQui\u00e9n lo secunda ahora en tama\u00f1a empresa? Andr\u00e9s P\u00edo Bernardino Chadwick Pi\u00f1era, su primo y ministro de Interior, designado en 1975 presidente del Frente Estudiantil de la Universidad Cat\u00f3lica de Chile por la dictadura de Pinochet y activo protagonista juvenil, en 1977, del acto en la cima del Cerro Chacarillas donde el tirano explicitar\u00eda las bases institucionales de su r\u00e9gimen de terror. Pues bien, este primo-ministro no dud\u00f3 en afirmar por estos d\u00edas: \"No nos enga\u00f1emos, estamos enfrentando una verdadera escalada, que sin duda es organizada, para causar un grave da\u00f1o a nuestro pa\u00eds y a la vida de cada ciudadano\", y luego agregar que 10.500 militares y agentes de polic\u00eda se hab\u00edan desplegado a lo largo del pa\u00eds para tratar de resguardar el orden p\u00fablico, indicando que si fuera necesario reforzar\u00eda ese contingente. O sea, En Bolivia, entretanto, las huestes del racismo y la xenofobia, aquellas que en 2008 masacraron en Pando a indios pac\u00edficos e indefensos durante el golpe c\u00edvico prefectural, ahora procuran desconocer el triunfo en las urnas de Evo Morales Ayma y llaman a la violencia y al espanto otra vez. No lo hacen solas. El dispositivo imperial juega a entronizar a , vali\u00e9ndose para ello de Luis Almagro, Secretario General de la OEA y la corte de gobiernos reaccionarios que, como el de Mauricio Macri, especulan con sumarse a la deslegitimaci\u00f3n de la voluntad mayoritaria del pueblo boliviano.Pero las cosas no le quedan f\u00e1ciles a estas derechas que asolan la Patria Grande. En Bolivia, la Central Obrera Boliviana, la Coordinadora Nacional para el Cambio y centenares de ayllus originarios en todo el pa\u00eds, han salido a respaldar al gobierno de Evo Morales Ayma. En Chile, a pesar de los asesinados por la represi\u00f3n, los torturados y violentados, los miles de detenidos y los heridos, el pueblo y sus organizaciones, como la hermana Central \u00danica de Trabajadores,.Un mar de pueblo une ambas experiencias y no hay motivos para dudar de que esa fraternidad en la lucha ser\u00e1 acrecentada con la de otras experiencias. Es el caso de Uruguay, donde una marcha multitudinaria se reuni\u00f3 en la Plaza Cagancha para rechazar la pretendida reforma que dar\u00eda lugar a la creaci\u00f3n de una polic\u00eda militarizada. O aqu\u00ed, en nuestro pa\u00eds, donde el pr\u00f3ximo domingo 27 una marea de votos derrotar\u00e1 a la gran mentira neoliberal encabezada por Macri.Son tiempos dif\u00edciles, es verdad, pero las aguas que se agitan son las de los pueblos en movimiento y eso, de por s\u00ed, por m\u00e1s tristezas que haya que bancar, es una noticia alentadora. M\u00e1xime en estos d\u00edas, cuando se comienza a avizorar la posibilidad hist\u00f3rica de asestarle."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227135-en-chile-destacan-la-cobertura-de-pagina-12-sobre-las-protes", "titulo": "En Chile destacan la cobertura de P\u00e1gina/12 sobre las protestas", "cuerpo": "En medio de las cr\u00edticas de los chilenos hacia los medios de ese pa\u00eds por la cobertura sesgada que realizan sobre las masivas manifestaciones y protestas en contra del gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era,  que le dedic\u00f3 dos notas de tapa.El diario chileno calific\u00f3 de \u201cemotiva portada\u201d la nota titulada \n, en la que se narra los acontecimientos ocurridos en los \u00faltimos d\u00edas en el pa\u00eds cordillerano. \u201cEn may\u00fasculas y con esa potente frase, acompa\u00f1ada de una fotograf\u00eda a\u00e9rea de una de las masivas movilizaciones en Santiago -donde se ve a la gente enfrentando sin miedo a los efectivos militares- el diario argentino  detalla lo que est\u00e1 pasando en Chile con el estallido social\u201d, remarca la publicaci\u00f3n.\nLa cobertura de los medio chilenos fue fuertemente criticada por los propios manifestantes que consideraron que los medios locales callan gran parte de la realidad."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227260-chile-ninas-aisladas-presas-sin-agua-o-comida-abusos-sexuale", "titulo": "Chile: Ni\u00f1as aisladas presas sin agua o comida, abusos sexuales, torturas, muertes\u00a0", "cuerpo": "Desde Santiago\u201cHay violaci\u00f3n de Derechos Humanos, todos los d\u00edas, esto no es algo que parece, es algo que es, que sucede. Por eso necesitamos de la colaboraci\u00f3n internacional, necesitamos que haya declaraciones contundentes sobre lo que est\u00e1 pasando en nuestro pa\u00eds con este virtual estado de sitio\u201d, dice Constanza Schonhaut, colaboradora del Instituto Nacional de Derechos Humanos (Indh), con angustia evidente despu\u00e9s constatar, en una recorrida nocturna por comisar\u00edas y comunas, la reiteraci\u00f3n de delitos cometidos por el Estado a trav\u00e9s de sus fuerzas armadas y de seguridad. Aunque \u201cdelitos\u201d es una palabra que se queda corta en un territorio que tiene en su memoria las heridas del Terrorismo de Estado.  -met\u00e1fora que us\u00f3 el presidente chileno Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era en la presentaci\u00f3n de las medidas de emergencia el martes por la noche-, pero aqu\u00ed lo que hay es un estallido social, una protesta transversal y masiva y se responde con militares apuntando al pueblo\u201d.Michel Bachellet, ex presidenta y actual Alta Comisionada por los Derechos Humanos de la ONU, asegur\u00f3 hoy que enviar\u00e1 una misi\u00f3n \u201cde verificaci\u00f3n\u201d de las denuncias. Fue un pedido de Pi\u00f1era, seguramente desesperado por defender su idea de Chile como un \u201coasis\u201d latinoamericano donde dos reuniones cumbres deber\u00edan tener lugar en noviembre y diciembre. La primera ser\u00eda la Apec -foro comercial de As\u00eda-Pac\u00edfico-, donde los jefes de Estado de China y Estados Unidos se reunir\u00edan; la segunda es la Cop 25 sobre cambio clim\u00e1tico en un pa\u00eds con \u201czonas de sacrificio\u201d en las que empresas altamente contaminantes se instalan en territorios de alta vulnerabilidad social. Bachellet, sin embargo, no anunci\u00f3 su visita en primera persona. Habl\u00f3 en cambio de \u201cencontrar soluciones para abordar agravios\u201d y urji\u00f3 \u201ca los que planean participar en las protestas a hacerlo pac\u00edficamente\u201d.l -ya hay ocho querellas oficiales pero muchas m\u00e1s que no pudieron llegar a esa instancia por temor de las denunciantes a represalias-, torturas, exceso en el uso de violencia; muertes y desapariciones. La situaci\u00f3n es grav\u00edsima y aun cuando las calles siguen tomadas y la vida cotidiana se interrumpa como desde hace una semana al mediod\u00eda para ponerle el cuerpo a una lista completamente transversal de demandas que tienen una primera puerta hacia la salida de la crisis en el cese de la represi\u00f3n, la vuelta a los cuarteles de los militares y una asamblea constituyente que derogue la constituci\u00f3n que rige ahora y que se redact\u00f3 en plena dictadura militar, la vida institucional sigue generando im\u00e1genes de profundo desprecio a los Derechos Humanos.El papel\u00f3n que protagonizaron en la C\u00e1mara Baja las diputadas Camila Flores y Paulina Nu\u00f1ez cuando rompieron delante del hemiciclo lleno los carteles que sosten\u00eda, junto con otras, la legisladora Pamela Jiles con las cifras de muertes, desapariciones y detenciones el mismo d\u00eda en que los disparos de gases y perdigones se escuchaban en todo el centro de la ciudad de Santiago fue la primera muestra de la indiferencia de la derecha oficialista que hoy, en la voz del canciller Teodoro Ribera, asegur\u00f3 que no hay ninguna raz\u00f3n para no realizar las cumbres del Asia-Pac\u00edfico (Apec) y la del clima (COP 25) en noviembre de este a\u00f1o. Antes, en apenas 15 d\u00edas, tendr\u00e1 lugar aqu\u00ed la Conferencia Regional de Derechos de las Mujeres \u00bfse discutir\u00e1 entonces la violencia sexual en el marco de la represi\u00f3n que no cesa? Cuatro detenidos \u201ccrucificados\u201d sobre la antena de la comisar\u00eda de Pe\u00f1alol\u00e9n, atados de las mu\u00f1ecas con esposas que les cortaban la circulaci\u00f3n; aunque los detalles, claramente sobran cuando la crueldad es tan manifiesta. La denuncia fue hecha el jueves a la madrugada cuando en sus recorridas el Indh descubri\u00f3 esa brutalidad. Hasta ahora, por este hecho, se consigui\u00f3 la prohibici\u00f3n de acercamiento de los carabineros a los detenidos y se present\u00f3 un recurso de amparo. Uno de los tantos que se expusieron en el Senado, donde tanto el jefe de Carabineros, Mario Rozas, como el director de INDH cruzaron palabras. Rozas asegurando que iniciar\u00e1 sumarios por excesos, Sergio Micco exponiendo datos:En la puerta del Colegio M\u00e9dico, una decena de estudiantes secundaries estiran su paciencia como un chicle . La peor parte la lleva Valentina Miranda, 19, en el \u00faltimo a\u00f1o de Liceo que cursa en el Tereza Prats, el n\u00famero 7, una escuela p\u00fablica de esas que nunca aseguran el ingreso a las mejores universidades pero s\u00ed altos montos de endeudamiento con el Cr\u00e9dito con Aval Estatal. Ella es dirigente de la Comisi\u00f3n Nacional de Estudiantes Secundarios y militante del Partido Comunista. Moretones, quemaduras de gases, un perdig\u00f3n en la oreja que le provoc\u00f3 una infecci\u00f3n y marcas de las manos de los \u201cpacos\u201d que la detuvieron ilegalmente dentro del edificio donde vive su compa\u00f1ero, Pablo Ferrada. Apenas sale del lugar, despu\u00e9s de tres horas de revisiones, se va a la calle a seguir agitando rebeli\u00f3n. \u201cEs que estamos felices de que por fin se hayan despertado les indiferentes, felices todes ac\u00e1\u201d, dice se\u00f1alando a sus amigues. Esto que Pi\u00f1era llam\u00f3 guerra tiene ca\u00eddos de un s\u00f3lo lado. Y no, no es una guerra. \u201c\u00bfPodremos hablar de dictaduras del siglo XXI, igual que se habla de izquierdas del siglo XXI?\u201d Se pregunta Schonhaut. \u201cCreo que hay que analizarlo, porque lo que vemos es el Terrorismo de Estado en acci\u00f3n, ojos perdidos, lesiones de por vida, torturas... y todo lo que no sabemos porque pasa en la noche, en las comunas vulnerables, en las regiones que no cubrimos. Hay un presidente a la cabeza, s\u00ed, pero enviando al ejercito contra la protesta\u201d.B\u00e9lgica Brione es feminista, militante territorial, parte de la articulaci\u00f3n Asambleas Feministas de la Zona Oriente (ABZO), en la ma\u00f1ana del jueves las comunas de Florida, Pe\u00f1alol\u00e9s, Macul, Villa FREi, \u00d1u\u00f1oa se reunieron a poner en com\u00fan la organizaci\u00f3n de estos d\u00edas. Las \u201cOllas comunes\u201d se replican en las poblaciones y torno a ellas tambi\u00e9n las preguntas sobre c\u00f3mo alentar autocuidados feministas y tambi\u00e9n antiracistas y anticolonialistas. \u201cPorque las mapuche saben de lo que vivimos ahora, para ellas la persecusi\u00f3n es constante. Y cuando esto se agrava ac\u00e1, peor es en los territorios\u201d, dice B\u00e9lgica. A su lado, otra compa\u00f1era repone la preocupaci\u00f3n sobre el cuidado de ni\u00f1es. \u201cAyer decid\u00ed que era hora de ver pel\u00edculas y comer rico. Porque escucharon relatos de tortura y violencia sexual, cosas que pasaban junto a elles que tienen 8 y 12; claramente les afecta y necesitan descanso\u201d.El jueves la intensidad de la movilizaci\u00f3n callejera fue menor que la del d\u00eda anterior, pero las cacerolas no dejan de sonar. De frente a d\u00f3nde se escriben estas l\u00edneas, como en una postal de lo que es el ritmo de Santiago desde hace una semana, las multitudes pasan con sus banderas y carteles mientras hay quienes toman cerveza como parte del estado de excepci\u00f3n en bares con las persianas bajas. Cada tanto impacta una piedra sobre el edificio de la C\u00e1mara de Comercio y otros grupos vienen a frenar ese impulso.  Chile sigue ardiendo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227278-postergan-la-decision-sobre-lula", "titulo": "Postergan la decisi\u00f3n sobre Lula", "cuerpo": "Desde R\u00edo de Janeiro Luego de cuatro sesiones plegadas de largu\u00edsimos pronunciamientos (ayer, por ejemplo, el voto de la magistrada Rosa Weber consumi\u00f3 exactamente una hora y diecinueve minutos), pasadas las seis de la tarde de ayer el presidente del Supremo Tribunal Federal, anunci\u00f3 que se suspend\u00edan las sesiones, las cuales ser\u00e1n retomados en la primera semana de noviembre. El tribunal debate si un acusado puede permanecer en libertad hasta que su condena haya sido confirmada en tercera instancia, o si alcanza con una condena ratificada por una c\u00e1mara de apelaciones. La liberaci\u00f3n o no del ex presidente Luiz In\u00e1cio Lula da silva depende de la decisi\u00f3n mayoritaria del alto tribunal.Inicialmente, se determin\u00f3 que la retomada ocurra el mi\u00e9rcoles seis. Es imposible prever cu\u00e1ntas sesiones ser\u00e1n requeridas: uno de los magistrados que no vot\u00f3, , suele preparar votos de largu\u00edsima duraci\u00f3n, y adem\u00e1s se esperan debates complementarios.  Al suspenderse el juicio, el resultado era deo sea, que nadie (excepto en condiciones muy determinadas, como en casos de cr\u00edmenes considerados extremos, como asesinato, violaci\u00f3n o tortura) sea encarcelado hasta que la sentencia sea definitiva. Faltan los votos de cuatro magistrados de la corte suprema. Dos de ellos, en todo caso, ya anticiparon que votar\u00e1n por la exigencia de que se agoten los recursos antes de que alguien sea encarcelado. El tercer voto, que no fue anticipado pero es f\u00e1cilmente previsible, corresponde a la magistrada  que ya presidi\u00f3 el Supremo Tribunal Federal: ella siempre vot\u00f3 para que una condena en segunda instancia implique la prisi\u00f3n del acusado.Quien no anticip\u00f3 su voto es precisamente el presidente de la corte, Dias Toffoli, que ser\u00e1 el \u00faltimo a votar. Con la expectativa de que haya un empate de cinco votos por lado, el suyo ser\u00e1 decisivo. Por sus manifestaciones conocidas hasta ahora, lo m\u00e1s probable es que sugiera una salida intermediaria, determinando prisi\u00f3n cuando haya una decisi\u00f3n del, instancia inmediatamente inferior al Supremo Tribunal Federal. Si prevalece la posici\u00f3n intermedia, o sea, si los dem\u00e1s magistrados aceptan la propuesta que posiblemente sea presentada por Dias Toffoli, la situaci\u00f3n de Lula no cambia: el pasado abril el Superior Tribunal de Justicia rechaz\u00f3 una apelaci\u00f3n del ex presidente y mantuvo su condena. La estrategia de la defensa del ex presidente, en todo caso, es m\u00e1s osada. Tomando por base las revelaciones divulgadas por la publicaci\u00f3n digital, del periodista norteamericano Glenn Greenwald, y que muestran que todo el juicio a Lula fue manipulado por el entonces juez y actual ministro bolsonarista Sergio Moro, lo que se pretende es que el proceso sea anulado y . Al margen de toda esa discusi\u00f3n, las acciones de los \u00faltimos d\u00edas de parte de los que condenaron Lula da Silva dejan en claro que se trata de anticipar una derrota en la corte suprema con medidas destinadas a liberar el ex presidente. Ya se pidi\u00f3 a la jueza encargada del cumplimiento de la sentencia que \u00e9l pase al r\u00e9gimen semi-abierto, y ahora el Ministerio P\u00fablico Federal pide que se anule un segundo juicio que ya lo conden\u00f3 en primera instancia.  Este segundo juicio se refiere a una finca que Lula usaba con su familia en los fines de semana, y cuyo propietario real \u2013 declarado y comprobado \u2013 es hijo de uno de los mejores amigos del ex presidente. La excusa para condenarlo es que en la reforma del lugar actuaron ingenieros y funcionarios indicados por constructoras denunciadas en la llamada \u201cOperaci\u00f3n Lava Jato\u201d, lo que configurar\u00eda actos de corrupci\u00f3n. Un detalle refuerza la idea de que todo juicio llevado a cabo hasta ahora es parte de una gran farsa: la jueza substituta de Moro en el proceso no dud\u00f3 en copiar literalmente, y sin el m\u00ednimo cuidado en disfrazar, grandes tramos de la condena anterior. Tan estruendoso ha sido el plagio que . Lula, sin embargo, quiere m\u00e1s: reitera que Sea como fuera, persiste la sensaci\u00f3n general de que."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227166-elecciones-en-bolivia-con-casi-el-100-por-ciento-se-amplia-l", "titulo": "Elecciones en Bolivia: Con casi el 100 por ciento se amplia la ventaja de Evo Morales", "cuerpo": " El c\u00f3mputo oficial de los votos de centros mineros como los de Siglo XX y Llallagua, en Potos\u00ed, que durante la d\u00e9cada del \u201970 fueron el escenario de hist\u00f3ricas luchas obreras; y de poblados ind\u00edgenas de la Bolivia profunda, como Mojocoya y Tarabuco, en Chuquisaca, terminaron por darle al presidente Evo Morales la ansiada diferencia superior al diez por ciento de los votos por sobre el candidato de Comunidad Ciudadana, Carlos Mesa, habilit\u00e1ndolo a un cuarto mandato sin necesidad de recurrir a una desgastante segunda vuelta electoral.Sintom\u00e1tico de un proceso electoral plagado de irregularidades es que la odisea del escrutinio de esos y otros municipios aislados de los grandes centros urbanos haya tenido que realizarse tras la mudanza de los respectivos Tribunales Electorales Departamentales a Llallagua y a dependencias de la Empresa P\u00fablica Productiva de Envases de Vidrio de Bolivia (Envibol) en Zud\u00e1\u00f1ez, debido a que las instalaciones fueron tomadas y destruidas por grupos de choque convocados por opositores paray desconocer los resultados, seg\u00fan denunciara el presidente boliviano.Ante el clima de desacreditaci\u00f3n del proceso electoral y de violencia suscitada en casi todo el pa\u00eds por el propio Mesa junto a otros representantes sectoriales de la derecha despu\u00e9s de la suspensi\u00f3n del conteo r\u00e1pido y fuerte cambio de tendencia en el d\u00eda de la elecci\u00f3n, .Sin embargo, la misi\u00f3n de veedores de la OEA desliz\u00f3, a partir del 21 de octubre, cr\u00edticas concentradas principalmente en falencias del sistema paralelo de transmisi\u00f3n r\u00e1pida del conteo (TREP), aspecto que ha puesto en jaque al propio TSE y que deber\u00e1 ser revisado a futuro. Esa misma misi\u00f3n hab\u00eda avalado la organizaci\u00f3n y el cronograma de todo el proceso eleccionario, y el pasado domingo ponder\u00f3 la absoluta normalidad en el desarrollo de los comicios hasta la interrupci\u00f3n temporaria del conteo. Bas\u00e1ndose en su propios n\u00fameros, voceros del organismo continental recomendaron la realizaci\u00f3n de la segunda vuelta a\u00fan cuando el escrutinio no estaba completo e independientemente de si se daba o no la diferencia de diez puntos entre Morales y Mesa. El pedido del canciller  para que las autoridades bolivianas y la misi\u00f3n de la OEA realicen en los pr\u00f3ximos d\u00edas una auditor\u00eda conjunta del conteo general no cay\u00f3 en saco roto, siempre y cuando las conclusiones sean vinculantes, es decir, de cumplimiento obligatorio.Carlos Mesa puso en evidencia su abierta negativa a reconocer los resultados oficiales al referirse en una entrevista televisiva realizada este mi\u00e9rcoles que no le parece vinculante la auditor\u00eda, demostrando que no cre\u00eda en la hipot\u00e9tica y ya descartada posibilidad de que el conteo final lo llevara al balotaje.En modo contraataque, el presidente Morales apunt\u00f3 a la OEA por considerar que perdi\u00f3 toda imparcialidad en el curso de los \u00faltimos d\u00edas. Le atribuye una intencionalidad de desestabilizaci\u00f3n pol\u00edtica a tono con las intervenciones del gobierno de Donald Trump en la regi\u00f3n y en complicidad con lo que \u00e9l denunci\u00f3 como un intento de golpe de \"la derecha\".El resultado electoral muestra una fuerte polarizaci\u00f3n entre los sectores afines a la profundizaci\u00f3n del proceso de cambio, con un rol clave de los movimientos sociales, y el profundo \u201canti-evismo\u201d que se cuece en la clase media y que llev\u00f3 a esos sectores a concentrar el voto en Comunidad Ciudadana. Esto se traslada a , cuesti\u00f3n que parec\u00eda zanjada pero que ha resurgido con una alarmante reacci\u00f3n de expresiones y acciones violentas atravesadas de odio racial hacia todo lo que huela a ind\u00edgena y masista.El propio Morales se\u00f1al\u00f3 ayer en conferencia de prensa desde la Casa Grande del Pueblo que un grupo de 20 personas habr\u00eda atacado el frente de su casa en Cochabamba con adem\u00e1s de denunciar los actos vand\u00e1licos contra los tribunales electorales.Mientras, la calma social sigue jaqueada en las ciudades de La Paz, Sucre y Santa Cruz, con una guerra psicol\u00f3gica de noticias falsas y el intento de venezuelizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de Bolivia, con llamamientos infructuosos a paros c\u00edvicos o a la guerra civil. Tambi\u00e9n en la Paz, irrumpen a diario a partir de las seis de la tarde en inmediaciones de la sede del TSE con una \u00fanica consigna: sacar a Evo. Las manifestaciones en esas ciudades se nutren mayormente de j\u00f3venes de sectores medios y altos acicateados por el rector de la UMSA Waldo Albarrac\u00edn. Enfrente se sit\u00faan las masivas marchas y concentraciones en respaldo al presidente ind\u00edgena, como las de ayer en la plaza San Francisco de La Paz y la de esta tarde en Cochabamba, donde cientos de miles de personas convocadas por organizaciones como la Central Obrera Boliviana y la Confederaci\u00f3n Sindical \u00danica de Trabajadores Campesinos de Bolivia muestran su pac\u00edfica"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227360-la-foto-del-chico-cubierto-de-petroleo-en-brasil-que-recorri", "titulo": "La foto del chico cubierto de petr\u00f3leo en Brasil que recorri\u00f3 el mundo", "cuerpo": "La foto de un ni\u00f1o que sale del mar con el cuerpo cubierto de petr\u00f3leo recorri\u00f3 medios de todo el mundo y se viraliz\u00f3 en las resdes sociales. La escena fue retratada en el Cabo de Santo Agostinho, en Itapuama, al noreste de Brasil, cuando el chico de 13 a\u00f1os colaboraba comoque invadieron las costas brasile\u00f1as. El lunes pasado, Everton Miguel dos Anjos se sum\u00f3 junto a sus cuatro hermanos y varios primos a retirar con sus manos los residuos de crudo esparcidos por la arena e incrustados en las rocas.En un primer momento Everton entr\u00f3 al agua con una remera pero como El joven cont\u00f3 que su madre, que administra un bar en la costa, le dio permiso para participar de las tareas de limpieza pero que luego al ver la foto lo ret\u00f3 por exponerse al petr\u00f3leo. \"Le hab\u00eda pedido permiso para ayudar a limpiar la playa y ella me lo dio, \u00a1pero a condici\u00f3n de que no me ensuciara!\", explic\u00f3 Everton.El ministerio de Salud brasile\u00f1o record\u00f3 que lLuego de que se viralizara la foto, equipos del Ej\u00e9rcito emprendieron las tareas de limpieza y Seg\u00fan datos de la Marina de Brasil, ya fueron retiradas m\u00e1s mil toneladas de crudo. El derrame fue identificado por primera vez el 30 de agosto en Paraiba (noreste) y desde entonces llegando a afectar algunas de las playas consideradas paradis\u00edacas de la regi\u00f3n.En total fueron. Organizaciones ambientalistas denunciaron que el Gobierno tom\u00f3 cartas en el asunto demasiado tarde y que fueron escasos los medios que se pusieron a disposici\u00f3n de la limpieza. Muchos consideraron que estaban ante la peor cat\u00e1strofe ambiental del noreste brasile\u00f1o."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227369-chile-se-prepara-para-la-marcha-mas-grande-contra-sebastian-", "titulo": "Chile se prepara para \"la marcha m\u00e1s grande\" contra Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era", "cuerpo": "Las calles de volver\u00e1n a colmarse esta tarde de  dictado por el presidente . Las redes sociales, donde se siguen viralizando las im\u00e1genes de la dura represi\u00f3n de Carabineros y el Ej\u00e9rcito, tambi\u00e9n sirven como plataforma de organizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. All\u00ed, naci\u00f3 una nueva en Santiago de Chile para este  en la emblem\u00e1tica , el principal punto de la capital donde se concentraron los actos de protesta la \u00faltima semana. Al menos 19 personas fallecieron desde que se desencaden\u00f3 la crisis.\u00a0La convocatoria a la  llama a reunirse en este sector en el centro de Santiago a partir de las 17:00 horas, y manifestarse en contra del \"alto costo de la vida\" bajo la consigna que ha liderado las protestas de esta semana: \"Chile despert\u00f3\". La jornada de protestas organizada para esta tarde contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de distintas organizaciones sociales, entre ellas, la Central Unitaria de Trabajadores (CUT). Desde temprano comenzaron a colapsarse las autopistas.Hoy, viernes, se cumple una semana desde el estallido social, que empez\u00f3 con las evasiones masivas de estudiantes en el Metro y que, siete d\u00edas despu\u00e9s, se transform\u00f3 en un movimiento que puso en manifiesto el profundo descontento de la sociedad local. En esta oportunidad, la protesta tendr\u00e1 tres demandas primordiales: , que deje sin validez la actual, vigente desde el gobierno dictatorial de Augusto Pinochet. La Agrupaci\u00f3n de Familiares y Detenidos Desaparecidos tambi\u00e9n hicieron su llamado a la ciudadan\u00eda a que se manifieste en las calles \u201cpara decir no al Estado de emergencia criminal, no al toque de queda\u201d y para reclamar la renuncia de Pi\u00f1era. De acuerdo a la encuesta Pulso Ciudadano de Activa Research, eDentro de las principales motivaciones que han generado las manifestaciones y protestas, el 87,1 por ciento considera que se debe a los sueldos de trabajadores, precios de los servicios b\u00e1sicos (86,3 por ciento), pensiones de jubilados (85,7 por ciento) y desigualdad econ\u00f3mica (85,2 por ciento).\u00a0A la hora de responsabilizar a alguien, la ciudadan\u00eda apunta principalmente al presidente y su jefe de gabinete, Andr\u00e9s Chadwick, encargado del orden p\u00fablico. Adem\u00e1s, , mientras que un 37,4 por ciento eval\u00faa que su reacci\u00f3n fue lenta.La encuesta, a partir de una muestra de 2.090 entrevistas, fue realizada los d\u00edas martes 22 y mi\u00e9rcoles 23 de octubre de 2019 a trav\u00e9s de un panel online representativo a nivel nacional."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227198-elecciones-en-bolivia-opositores-piden-mantener-las-moviliza", "titulo": "Elecciones en Bolivia: opositores piden mantener las movilizaciones", "cuerpo": "Opositores a , agrupados en la , convocaron a .  hasta lograr que se llame a ballotage. El candidato opositor y segundo en las elecciones presidenciales de Bolivia, , pidi\u00f3 que se respete la voluntad popular. Reunidos en La Paz, los miembros de la recientemente creada coordinadora, convocaron a la ciudadan\u00eda, organizaciones sociales, instituciones y personalidades a sumarse a esa iniciativa. Tambi\u00e9n pidieron mantenerse \u201cmovilizados pac\u00edficamente\u201d, hasta lograr el \u201crespeto de la voluntad popular\u201d. Asimismo, exigieron la \"convocatoria inmediata\" a una segunda vuelta electoral que sea administrada \"de manera id\u00f3nea, independiente e imparcial\", seg\u00fan el documento le\u00eddo por Mesa. Entre los integrantes de la Coordinadora que destacan el candidato \u00d3scar Ortiz; el alcalde de La Paz, Luis Revilla; el gobernador de Santa Cruz, Rub\u00e9n Costas; y el opositor Samuel Doria Medina; los alcaldes de Tarija, Rodrigo Paz Pereira, y de El Alto, Soledad Chapet\u00f3n, entre otros."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24713-jorge-halperin", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/661-eduardo-febbro", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24204-ariel-greco", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/224433-el-progresismo-ya-no-es-lo-que-era", "titulo": "El progresismo ya no es lo que era", "cuerpo": "Si algo tiene de distinta la \u00faltima versi\u00f3n neoliberal en Argentina, la de Macri, es que enamor\u00f3 a amplios sectores de clase media, como el gobierno de Menem, pero tambi\u00e9n sedujo en su momento a muchos intelectuales progresistas que fueron enemigos de Menem en los '90, y que en 2015 llegaron a saludar a  como una  \u00bfC\u00f3mo lo logr\u00f3? En gran parte hay que atribuirlo a un enemigo com\u00fan, el peronismo kirchnerista, que es tanto el fen\u00f3meno maldito de la sociedad burguesa que hoy hablamos de progres de derecha. En otras palabras, el peronismo de los primeros 15 a\u00f1os del milenio provoc\u00f3 reacciones no s\u00f3lo en la oligarqu\u00eda y en clases medias sino tambi\u00e9n en izquierdas y en gente frustrada de las izquierdas. \u00bfQu\u00e9 clase de categor\u00eda es ? Lo define Nancy Fraser, que es una fil\u00f3sofa pol\u00edtica y feminista estadounidense de quien acaba de publicarse entre nosotros el libro .En una conversaci\u00f3n celebrada el a\u00f1o pasado con Shray Mehta, soci\u00f3logo de South Asian University, en Nueva Delhi, Fraser plantea que la agenda de justicia social de la izquierda fue secuestrada por lo que ella llama el \u201cneoliberalismo progresista\u201d. Y cree que, como soluci\u00f3n, una econom\u00eda pol\u00edtica marxista matizada puede guiar a la izquierda para reconquistar a las masas con una agenda adaptada a nuestro tiempo.El hind\u00fa le habla de lo que califica como \u201calarmante\u201d ascenso de l\u00edderes populistas en el mundo, pero est\u00e1 pensando en los votos masivos que dieron triunfos a Trump, el Brexit, a Modio al Movimiento Cinco Estrellas en Italia. Es decir, un populismo de derecha.Y Fraser define que el populismo es s\u00edntoma de una crisis hegem\u00f3nica del capitalismo --o, mejor dicho, de una crisis hegem\u00f3nica de la forma espec\u00edfica que hoy presenta el capitalismo: una variante globalizante, neoliberal y financiarizada--. Dice que este r\u00e9gimen capitalista financiarizado sustituy\u00f3 al modelo anterior de capitalismo gestionado desde el Estado, y redujo las conquistas de las clases trabajadoras.Afirma Fraser: \u201cHe llamado a este bloque 'neoliberalismo progresista'\u201d. Como poder dominante, el neoliberalismo progresista se centr\u00f3 en los estados m\u00e1s poderosos del norte global, aunque hizo avanzadas en todas partes, incluyendo Am\u00e9rica y el Asia Meridional. Son ejemplos el Nuevo Laborismo de Tony Blair, el Nuevo Partido Dem\u00f3crata de Clinton, el Partido Socialista en Francia y los gobiernos recientes del Partido del Congreso en la India. \u00bfC\u00f3mo identificarlos? Porque combinan pol\u00edticas econ\u00f3micas regresivas y de cu\u00f1o liberal con pol\u00edticas de reconocimiento aparentemente progresistas. Su pol\u00edtica econ\u00f3mica se centra en el \u201clibre comercio\u201d, lo que significa, en realidad, el libre movimiento del capital, y en la desregulaci\u00f3n de las finanzas, que da m\u00e1s poder a inversores, bancos centrales e instituciones financieras globales para dictarle pol\u00edticas de austeridad al Estado por decreto y mediante el arma de la deuda (Lagarde en Argentina). Mientras tanto, esta derecha seduce y gana reconocimiento con una comprensi\u00f3n liberal del multiculturalismo, el ecologismo y los derechos de mujeres y LGBTQ [lesbianas, gays, bisexuales, transg\u00e9nero, queer]. Son plenamente compatibles con la financiarizaci\u00f3n neoliberal. \u00bfPor qu\u00e9? Porque estas comprensiones son , esto es, no igualitarias. Orientando la discriminaci\u00f3n, tratan de asegurar que unos cuantos individuos \u201ccon talento\u201d de \u201cgrupos poco representados\u201d --s\u00f3lo unos cuantos-- puedan llegar a la cima de la jerarqu\u00eda corporativa \u00a1y lograr puestos por los que les paguen como a los hombres blancos heterosexuales de su misma clase!  Lo que no se dice, en cambio, es que mientras esta minor\u00eda \u201crompe el techo de cristal\u201d, todos los dem\u00e1s siguen atrapados en el s\u00f3tano. El reconocimiento ha funcionado como coartada del lado econ\u00f3micamente regresivo. Ha facilitado que el neoliberalismo se presente como cosmopolita, emancipatorio, progresista y moralmente avanzado --en oposici\u00f3n a unas aparentemente provincianas, retr\u00f3gradas e ignorantes clases obreras--.Muy bien, agrega Fraser: el neoliberalismo progresista fue hegem\u00f3nico durante un par de d\u00e9cadas. Presidiendo grandes aumentos de la desigualdad; entreg\u00f3 una gran prosperidad principalmente al 1% m\u00e1s rico, pero tambi\u00e9n al estrato profesional directivo. Quienes fueron atropelladas fueron las clases trabajadoras del norte, que se hab\u00edan beneficiado de la socialdemocracia; los campesinos del sur, que sufrieron un renovado despojo por medio de deudas a escala masiva. Y tambi\u00e9n sufri\u00f3 un creciente sector urbano sometido a la precariedad en todo el mundo. Lo que se ha llamado populismo es una revuelta de estos estratos contra el neoliberalismo progresista. Votando a Trump, el Brexit, a Modio al Movimiento Cinco Estrellas en Italia han manifestado que no quieren seguir siendo corderos sacrificados en un r\u00e9gimen que no tiene nada que ofrecerles.Y el liberalismo tiene una larga historia en lo que se refiere a intentar deslegitimar su oposici\u00f3n --estigmatizando a su oponente por ser, por ejemplo, \u201cestalinista\u201d, \u201cfascista\u201d, lo que sea--. Esto es sin duda lo que est\u00e1 ocurriendo en la actualidad con el t\u00e9rmino \u201cpopulismo\u201d. Desde luego que ha sido una muy adulterada versi\u00f3n de aquel neoliberalismo progresista. Tienen mucho mayor impacto sus diatribas contra el populismo que sus escasos tintes \u201cprogres\u201d, pero estos tambi\u00e9n forman el combo: el ambientalismo simbolizado por las bicisendas y vaciado por el rabino Bergman; el apoyo a Margarita Barrientos y sus comedores; la nueva mirada de g\u00e9nero apenas esbozada al estimular el debate sobre la legalizaci\u00f3n del aborto, debate r\u00e1pidamente abortado por Macri; las ideas de \u201clibertad\u201d y \u201cRep\u00fablica\u201d, ret\u00f3ricas e ins\u00edpidas pero \u00fatiles para descalificar al populismo peronista. La naturaleza esencialmente retr\u00f3grada del modelo de , concebido casi exclusivamente para los grandes grupos de negocios, ha producido un colapso que deja a la intemperie a esos sectores que sucumbieron en 2015. Pero el \u00edmpetu revulsivo del peronismo de la inclusi\u00f3n sigue siendo un factor de rechazo para estos liberales tard\u00edos.\n No ceder\u00e1n. En todo caso, emprender\u00e1n su viaje por el desierto, a la espera de un nuevo canto de sirena."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1054-sandra-russo", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/824-eric-nepomuceno", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/224808-el-sinodo-por-la-amazonia", "titulo": "El s\u00ednodo por la Amazonia", "cuerpo": "Primero parec\u00edan \u201cgestos\u201d. Una palabra que se usa mucho. Pero el Papa rara vez hizo \u201cgestos\u201d. Lo suyo son acciones. Por \u201cgestos\u201d se entiende un gui\u00f1o, algo m\u00e1s perecido a la insinuaci\u00f3n, que da a entender una perspectiva pol\u00edtica. El propio Francisco se ocup\u00f3 hace un par de a\u00f1os, en una conferencia de prensa, de pasar en limpio a qu\u00e9 le llama \u00e9l \u201cpol\u00edtica\u201d, porque para la prensa concentrada, as\u00ed como para sus mandantes, la pol\u00edtica es gen\u00e9ricamente mala, es connnotada como herramienta de manipulaci\u00f3n o instrumento de la ambici\u00f3n de poder o codicia. Aquella vez el Papa le par\u00f3 el carro a un enviado que insinuaba que sus \u201cgestos\u201d eran demasiado \u201cpol\u00edticos\u201d. \u201cLa alta pol\u00edtica es algo muy noble\u201d, dijo.Sabe que el trampol\u00edn a trav\u00e9s del que las nuevas elites financieras se han encaramado al poder casi irrestricto (e ilegal) en la turbulenta \u00e9poca en la que le ha tocado ejercer su papado, es precisamente la antipol\u00edtica. La abonan a chorro tanto medios como empresarios y CEOS. Es el aprovechamiento del desencanto o la impugnaci\u00f3n de la pol\u00edtica de millones de personas en el mundo que han sido traicionadas por dirigentes que han reemplazado la pol\u00edtica por algo raro, algo sucio, algo desolador. \u00bfMacri hace pol\u00edtica? \u00bfLen\u00edn Moreno hace pol\u00edtica? \u00bfPe\u00f1a Nieto hizo pol\u00edtica? \u00bfDuque hace pol\u00edtica? S\u00ed, pero incluso la pol\u00edtica, aunque sea mala, aunque sea solamente para privilegiar al 1 por ciento de la poblaci\u00f3n, se termina cuando el FMI entra a escena. Nombres variopintos. Dos salidos de la pol\u00edtica traicionera y dos productos de laboratorio. S\u00f3lo pueden hacer pol\u00edtica sana y noble quienes hayan sellado un compromiso de sangre con sus representados. A esos los persiguen o los encarcelan. Los estigmatizan como \u201cchorros\u201d o \u201cdictadores\u201d los chorros y los dictadores de nuestro tiempo.Cuando el Papa hizo su primera visita a la regi\u00f3n fue a Brasil. Al encuentro de j\u00f3venes. Y all\u00ed dijo su recordado \u201chagan l\u00edo\u201d. Seguramente quiso decir varias cosas, pero entre ellas aqu\u00e9l fue un cruce a la ola que muy pocos ve\u00edan venir, y son estos nuevos cultos que apa\u00f1an al neofascismo, y que est\u00e1n pensados como la nueva religi\u00f3n hegem\u00f3nica de la regi\u00f3n. Los que depositan en cada individuo recortado de los otros la posibilidad de su salvaci\u00f3n en la tierra: tener suerte, si as\u00ed fue la voluntad de Dios. No piensan en pol\u00edtica. No hablan de pol\u00edtica. Viven en un mundo aparte, en el que las desgracias son parte de la vida que les ha tocado. No luchan. Rezan. \u201cHagan l\u00edo\u201d puede entenderse como \u201chagan pol\u00edtica\u201d, en la acepci\u00f3n general que le da el Papa, la que tiene que ver con lograr comunitariamente una vida m\u00e1s digna para todos pero especialmente para los que nunca pudieron sacar la cabeza del lodo.Esta semana en Roma el Papa inaugur\u00f3 el S\u00ednodo por la Amazon\u00eda. No es otro \u201cgesto\u201d. Es pura acci\u00f3n. Fue por pedido de los obispos de diversos pa\u00edses a los que esta nueva camada de gobiernos odiadores los enfrent\u00f3 de pronto con el hambre y el fuego. Esta semana se vio la foto de las decenas de camiones que empresas ganaderas mandan a las zonas deforestadas por el fuego.En el Vaticano ahora est\u00e1n los delegados de las etnias aplastadas. El Papa recibe a los habitantes ancestrales --a quienes pidi\u00f3 perd\u00f3n por la colonizaci\u00f3n ya hace unos a\u00f1os en Bolivia, pero eso que era una enorme noticia fue como otras miles de enormes noticias borroneada por los grandes medios--. El Papa recibe a los Garabombos de todos los tiempos, pero esta vez encarnado en esas etnias deslumbrantes que brotan de la Amazon\u00eda. Recibe a esos invisibles.En la apertura del S\u00ednodo, Francisco fue al hueso y nos compete, aunque la lectura puede hacerse extensiva a cualquiera de nuestros pa\u00edses. Se refiri\u00f3 a la disyuntiva sarmientina \u201ccivilizaci\u00f3n o barbarie\u201d. En estas notas se ha apuntado varias veces que esos t\u00e9rminos se han invertido. \u201cEl lema de civilizaci\u00f3n o barbarie se ha usado para aniquilar pueblos originarios\u201d, dijo. Los que se identifican con la civilizaci\u00f3n est\u00e1n trayendo una nuevo colonialismo\u201d, dijo.Las elites financieras que desplazaron a la pol\u00edtica, entroncadas con las oligarqu\u00edas, hoy son los b\u00e1rbaros sanguinarios que por dinero est\u00e1n dispuestos a sacrificar millones de vidas humanas, animales y vegetales. El Papa despu\u00e9s tir\u00f3 una flecha hacia Pichetto, aunque nombrando s\u00f3lo a la Argentina. Dijo que en nombre de la civilizaci\u00f3n (con distintos voceros, portadores del mismo discurso de odio que late en la regi\u00f3n desde hace cinco siglos), se escuchan palabras denigratorias, \u201ccon el desprecio a los 'bolitas', a los \u00b4paraguas\u00b4y a los cabecitas negras\u201d.Los que ten\u00eda enfrente mientras dec\u00eda eso eran los guardianes de la naturaleza, los que como ha dicho tambi\u00e9n Chomsky, \u201chan sido los que en la historia m\u00e1s han luchado por defensa de la vida en el planeta\u201d. Son los que perseveran hace siglos y siglos, cuando nuestros pa\u00edses no exist\u00edan, en el buen vivir, que no le demanda a la tierra m\u00e1s de lo que la tierra pueda dar sin arruinarse ni seguir estando all\u00ed, disponible y pr\u00f3diga para las generaciones futuras.Esos pueblos, que tienen su propia medicina, que han sobrevivido contra viento y marea, con contacto o no con los blancos, y algunos de ellos han tomado decisiones de una sabidur\u00eda extraordinaria, como los m\u00e1s populosos, que en lugar de vivir todos juntos se han repartido por diferentes zonas de la Amazon\u00eda para evitar desequilibrios. Esos invisibles que hoy deben huir de sus tierras porque el fuego las devora, en estos d\u00edas tienen un interlocutor. Mientras desde la \u201ccivilizaci\u00f3n\u201d llegan las fotos del hijo de Bolsonaro haciendo gracias con sus armas, mientras Ecuador se desangra, mientras en Colombia los activistas ambientales son asesinados todos los d\u00edas, mientras en la Argentina se fumiga glifosato sobre escuelas rurales y hay ni\u00f1os y adultos enfermos soportando la amplia gama de envenenamiento que produce la ganader\u00eda o el cultivo transg\u00e9nico a gran escala, ellos, los pueblos originarios, siguen guardando sus secretos y aspiran solamente a que los dejen en paz.\u00a0Hoy son ellos la civilizaci\u00f3n a la que hay que mirar con inter\u00e9s pol\u00edtico. Bolivia es el \u00fanico pa\u00eds que ha logrado quedar en pie y sigue repartiendo justicia y felicidad, junto con desarollo. Nos los tenemos que tomar en serio. No por \u201cun gesto\u201d. Por algo mucho m\u00e1s profundo y l\u00facido: si logramos romper la fetichizaci\u00f3n del dinero como vara del poder pol\u00edtico, se abrir\u00e1 una nueva fase de nuestra cultura com\u00fan. Ellos nunca fueron del todo incorporados como sujetos pol\u00edticos en paridad con los dem\u00e1s. Como el machismo, el racismo es algo que a veces parece encapsulado como un virus transversal. Ese es el hueso. Porque el hueso es la tierra, pero tambi\u00e9n el modo de ser y estar en ella. Y los pueblos originarios saben de eso mucho m\u00e1s que nosotros. Much\u00edsimo m\u00e1s."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/224674-jacques-derrida-el-ultimo-subversivo", "titulo": "Jacques Derrida, el \u00faltimo subversivo", "cuerpo": "Hay que ser fundamentalmente honesto para figurar entre los fil\u00f3sofos vivos m\u00e1s importantes y escribir un \u00faltimo libro en cuyas primeras p\u00e1ginas figura la an\u00e9cdota de un psicoanalista que confiesa los l\u00edmites de su comprensi\u00f3n del mundo. Hay que ser inmensamente humano y comedido para escribir, en otro libro final, soy \u201cun espectro ineluctable que nunca ha aprendido a vivir\u201d. Cuando ambos destellos pertenecen a un fil\u00f3sofo, entonces podemos anticipar que la experiencia de la lectura ser\u00e1 una revelaci\u00f3n subversiva. Ese autor es Jacques Derrida (1930-2004), uno de los fil\u00f3sofos franceses m\u00e1s impactantes del siglo XX y XXI.\u00a0Su obra no est\u00e1 en nada te\u00f1ida de filosof\u00eda moral, de consejos caseros, compendios pol\u00edticos, doctrinas ideol\u00f3gicas, mezcolanzas psicoanal\u00edticas o divagaciones sin estructura. Por el contrario, Derrida pertenece a esa generaci\u00f3n de pensadores franceses que, junto a Michel Foucault, Roland Barthes, Emmanuel Levinas, Claude L\u00e9vi-Strauss o Gilles Deleuze, irrumpi\u00f3 con una originalidad y un poder de cr\u00edtica radical a partir de los a\u00f1os 60.\u00a0Su pluma (en el sentido m\u00e1s puro y primitivo del t\u00e9rmino, el m\u00e1s inspirado) es de una belleza excitante. Los clasificadores lo han catalogado entre las figuras centrales del posestructuralismo y la filosof\u00eda posmoderna. Sin embargo, recurrir a ambos cat\u00e1logos carece de inter\u00e9s. Entre Derrida y el caj\u00f3n donde se lo ha puesto media una obra tot\u00e9mica, profusa y polif\u00f3nica. Hubiese podido ser pintor, pianista o fot\u00f3grafo. Fue todo eso junto, en el sentido de que uno de sus bi\u00f3grafos, Beno\u00eet Peeters, lo retrata como \u201cel fil\u00f3sofo-artista\u201d.\u00a0Su abrumadora modestia existencial inspira estas l\u00edneas, cuyo prop\u00f3sito no consiste en un breve tratado de filosof\u00eda, en un arduo elogio acad\u00e9mico o un an\u00e1lisis sesudo de su obra. Se trata de devolver la frescura de una presencia humana y la frondosa herencia de una obra que ha sembrado un extenso campo de objeciones a nuestro instante contempor\u00e1neo antes mismo de que este se desplegara con la potencia sometedora con que reina hoy. Prueba de ello, esta cita que parece escrita ayer: \u201dLas producciones de masa que inundan la prensa y la edici\u00f3n no forman a los lectores, sino que suponen de manera fantasmag\u00f3rica y primaria la existencia de un lector ya programado. De tal forma que estas producciones terminan por formatear ese destinatario mediocre que hab\u00edan postulado por adelantado\u201d.\u00a0La nefasta empresa de colonizaci\u00f3n mental y cultural cabe en esas frases: la enfermedad invasora de Juego de Tronos, Los Vengadores, la netflixodominaci\u00f3n, el cine contaminado por la sola sensibilidad norteamericana y todos los canales por los cuales el liberalismo penetra las redes sociales bastan como prueba de su pertinencia. Jacques Derrida fue el cript\u00f3grafo que desnud\u00f3 el c\u00f3digo mec\u00e1nico de muchos sistemas y, al mismo tiempo, un hombre sin paz. Precisamente, en la introducci\u00f3n de su biograf\u00eda, Beno\u00eet Peeters anota que \u201cescribir la vida de Jacques Derrida es contar la historia de un jud\u00edo de Argelia, excluido de la escuela a los 12 a\u00f1os (fue expulsado por las leyes antisemitas decretadas en Francia durante la Segunda Guerra Mundial), que se convierte en el fil\u00f3sofo franc\u00e9s m\u00e1s traducido en el mundo, es la historia de un hombre fr\u00e1gil y atormentado\u201d.\u00a0La distancia entre ese hombre \u00edntimamente abrumado, su obra l\u00edmpida y sus compromisos l\u00facidos y firmes es considerable. En la acci\u00f3n, Derrida fue un hipermoderno antes de tiempo. Sus compromisos pol\u00edticos abarcaron la oposici\u00f3n al apartheid y la defensa de Nelson Mandela, el apoyo a los inmigrados clandestinos, al matrimonio entre personas del mismo sexo, se levant\u00f3 contra la represi\u00f3n de los reg\u00edmenes comunistas y contra y todo aquello que pod\u00eda manchar la igualdad o la libertad. Su concepto m\u00e1s controvertido, \u201dla deconstrucci\u00f3n\u201d, ha tenido una influencia enorme mucho, mucho m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito filos\u00f3fico. Fue y es un respaldo te\u00f3rico fundamental del feminismo, los estudios sobre el poscolonialismo, la cr\u00edtica literaria, el derecho y hasta la arquitectura.\u00a0Hoy, el concepto de deconstrucci\u00f3n puede sonar como un atentado. Fuera de las extremas derechas, nadie est\u00e1 muy dispuesto a deconstruir nada, ni menos a\u00fan a aceptar c\u00f3mo funcionan las manipulaciones de masa (internet, redes sociales, tecnoconsumo) y actuar en consecuencia (deconstruirlas). Jacques Derrida lo postul\u00f3 con un estilo muy propio en el que supo combinar de forma misteriosa la filosof\u00eda y la literatura. Abordar los arcanos de la deconstrucci\u00f3n no requiere un esfuerzo matem\u00e1tico. Para ello me permitir\u00e9 una digresi\u00f3n popular (los acad\u00e9micos se escandalizar\u00e1n). Cuando era ni\u00f1o, Jacques Derrida quer\u00eda ser jugador de f\u00fatbol profesional. El f\u00fatbol es un juego organizado por reglas y por trampas. La deconstrucci\u00f3n derridiana equivale a deconstruir a la vez las reglas y las trampas y revelar que entre ambos hay algo no dicho que forma parte de la construcci\u00f3n. Deconstruir no significa estar en contra (del f\u00fatbol, una filosof\u00eda, etc) o destruir sino poner de manifiesto lo que circula impl\u00edcitamente y no se percibe para, luego, ver cu\u00e1les son los supuestos y, en consecuencia, ampliar las perspectivas. Con ese m\u00e9todo, Derrida \u201cdescompuso\u201d las oposiciones binarias en vigor en toda la filosof\u00eda occidental desde Plat\u00f3n: afuera/adentro, escritura/palabra/, hombre/animal, esencia/apariencia, etc, etc. Derrida, al interrogar los textos de los fil\u00f3sofos, se concentr\u00f3 en lo que estaba en blanco, en las expresiones sin importancia, en los adjetivos ambiguos, en lo flotante. El consagrado logocentrismo de Occidente qued\u00f3 as\u00ed reducido a la nada al tiempo que surg\u00edan nuevos sentidos y significaciones renovadas. Ello le vali\u00f3 a Derrida una avalancha de ataques. En 1992, cuando la Universidad de Cambridge decidi\u00f3 otorgarle el t\u00edtulo de Doctor honoris causa, se organiz\u00f3 un movimiento contra \u00e9l. Sus detractores lo acusaban de no ser un fil\u00f3sofo, de carecer de rigor, de no encarnar ninguna tradici\u00f3n anal\u00edtica v\u00e1lida. Tal vez, esa incursi\u00f3n en lo que no figura en la apariencia, en lo que est\u00e1 en los m\u00e1rgenes, se deba en parte a su propia vida. Derrida fue un excluido, desde ni\u00f1o. Como jud\u00edo en una Francia inmersa en la colaboraci\u00f3n con el invasor nazi. Como fil\u00f3sofo en el seno de un sistema oficial que lo rechaz\u00f3 (la universidad de la Sorbona le neg\u00f3 un puesto). Como militante a favor de causas que, en los a\u00f1os 70, 80 y 90 eran minoritarias. Jam\u00e1s cedi\u00f3. Como pensador pol\u00edtico que no entr\u00f3 en las intimidaciones del comunismo o el mao\u00edsmo, ni tampoco m\u00e1s tarde cuando, en los a\u00f1os 80, el liberalismo inici\u00f3 su monumental proceso de recolonizaci\u00f3n planetaria. Derrida fue un hombre libre, original, amplio e inimitable. Sobra preguntarse sobre su herencia porque el contrarogresismo y la ideolog\u00eda contra cultural de masas han arrasado con todo. Queda la aventura personal de leerlo, por afuera, como si fu\u00e9ramos a caminar por un jard\u00edn o una avenida limpia, pura, despejada de comercios y de toda la infecci\u00f3n manipuladora que oprime al mundo contempor\u00e1neo. Leerlo modestamente, como una manera de deconstruir la mentira de este mundo y redescubrir todos los sentidos y las lucideces que llevamos adentro. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/397-alfredo-zaiat", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225162-saber-sobre-si-mismo", "titulo": "Saber sobre s\u00ed mismo", "cuerpo": "Parec\u00eda que no hac\u00eda falta volver a ocuparse del tema. Libro tras libro explicando qu\u00e9 significaba esa \u201cverdad\u201d (que no es tal) y cu\u00e1les eran los peligrosos resultados del ocultamiento para el desarrollo del hijo adoptivo.No obstante, la consulta nos enfrenta nuevamente, con los adoptantes que silencian el origen del hijo que a los seis, siete a\u00f1os no han hablado del tema. Lo m\u00e1s grave aparece cuando argumentan explicando las razones por las cuales justifican su silencio utilizando argumentos inveros\u00edmiles que en realidad ocultan aquello que titula este art\u00edculo: saber sobre s\u00ed mismo.Se adopta un ni\u00f1o, habitualmente cuando se sobrelleva una infertilidad o una esterilidad y no es posible concebir. Cuando los ensayos para recurrir a las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida fracasan despu\u00e9s de varios intentos.Entonces se apela a la adopci\u00f3n, tr\u00e1mite que se realiza despu\u00e9s de haber atravesado una serie de cursos y advertencias acerca de la importancia de informar al ni\u00f1o acerca de su origen, seg\u00fan la ideolog\u00eda de quien organiza dichas pr\u00e1cticas.Pero aquello que se denomina el \u201cS\u00ed Mismo\u201d de cada persona, la manera de sentirse y evaluarse a s\u00ed mismo, de pensarse seg\u00fan cada quien siente y piensa que es como persona, como ser humano, seg\u00fan como piensa y siente que debe ser tratado y seg\u00fan como piensa y siente que deben verlo/la los dem\u00e1s, est\u00e1 atravesado por la capacidad de cada quien para poder decirse: soy inf\u00e9rtil. O soy est\u00e9ril y no puedo remediarlo. Lo cual constituye una manera de mirarse a s\u00ed mismo asumiendo que \u00e9sa es una realidad que no ha logrado resolver m\u00e1s all\u00e1 de su deseo de concebir hijos pero manteniendo el deseo de maternidad y paternidad.Me refiero al deseo tal como el diccionario entiende la palabra, sin matices psicol\u00f3gicos, y es ese deseo el que se encuentra al mirarse a s\u00ed mismo y se mantiene cuando se piensa en adoptar.El conflicto severo se torna presente cuando no se puede hablar con el hijo acerca de su origen porque el problema reside en el modo en que esos padres se miran a s\u00ed mismos sin poder escucharse reconociendo su imposibilidad de engendrar y apesadumbrados por su deseo de maternar y paternar. En lugar de disfrutarlo.Entonces los hijos asumen los problemas de los adultos que tropiezan con las dificultades en el decir cuando en ese decir queda impl\u00edcito aquello que ellos viven como una falta o una desgracia.Es en ese mirarse a s\u00ed mismos como si condujesen una culpabilidad, cuando contaminan los valores que como personas pueden ofrecerse a s\u00ed mismos y a sus hijos; estos se encontrar\u00e1n con padres que tienen que alterar aquello que se cuenta en familia o aquello que se describe en el mundo porque los adultos se entrenaron en ocultar aquellos temas que pueden desconcertar, confundir o sobresaltar.El conflicto agudiza el problema cuando, como sucede habitualmente, un miembro de la pareja es inf\u00e9rtil y el otro no. Es una situaci\u00f3n distinta y es otro el mirarse a \u201cS\u00ed Mismo\u201d en estas circunstancias.Pero el acento lo marco especialmente en la manera de mirarse a s\u00ed mismo de quien no tolera asumir aquello que forma parte de su vida y que al silenciarlo deriva en un da\u00f1o no deseado pero previsible que puede recaer sobre un ser amado.En el di\u00e1logo con estos padres surge la negaci\u00f3n del problema: \u201cyo ya asum\u00ed que no puedo concebir, no es un problema porque ya tengo un hijo\u201d. Pero en el momento de decirle al ni\u00f1o que proviene de un vientre que no es el de la mujer a la que el ni\u00f1o llama \u201cmam\u00e1\u201d se potencia un conflicto no resuelto por parte, en este caso, de la mujer. Son estas desventuras personales las que se instalan en familias adoptantes donde el problema personal de los padres (porque lo comparten ambos), desemboca en alteraciones de conducta de los hijos. La consulta aparece como si fuese un problema del ni\u00f1o y es el ojo cl\u00ednico del terapeuta el que desentra\u00f1a la clave, que, por otra parte, los adultos dif\u00edcilmente logran aceptar ya que se miran a s\u00ed mismos como excelentes padres.\u00a0Una psicoterapia para los adultos se torna imprescindible; no es el ni\u00f1o quien padece problemas de conducta, sino es la v\u00edctima de convivir con un secreto familiar y con adultos que han acordado mantener silencio vulnerando el derecho inalienable del hijo acerca de conocer su origen."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225240-homo-jesse", "titulo": "Homo Jesse\u00a0\u00a0", "cuerpo": "Desde Barcelona Rodr\u00edguez no se acuerda de ese momento porque nunca ha podido olvidarlo. As\u00ed que no le hace falta hacer memoria. Ah\u00ed est\u00e1  --el hombre que m\u00e1s veces ha dicho la palabra  en la historia de la televisi\u00f3n y de la humanidad-- huyendo a toda velocidad de la \u00faltima de las muchas escenas del crimen en las que actu\u00f3 a entre 2008 y 2013. En el episodio final de  Jesse Pinkman acelerando a fondo con el rostro lleno de cicatrices y riendo y llorando y aullando como loco sabio mientras a sus espaldas queda el agonizante pero satisfecho . Justicia po\u00e9tica, claro: el maestro salva al aprendiz despu\u00e9s de haberlo \"educado\" a lo largo de largas y sufridas temporadas. Pero la cosa no est\u00e1 tan clara: porque es posible que Pinkman sea la Criatura de ese Dr. Frankenstein que es White, s\u00ed; pero tambi\u00e9n es cierto que es Pinkman quien despierta al monstruo que White siempre llev\u00f3 dentro dormido y a la espera de una descarga el\u00e9ctrica que lo activase. De igual manera, imposible precisar qui\u00e9n ha vampirizado a qui\u00e9n: en esa dupla irreconciliable pero complementaria resulta imposible precisar d\u00f3nde termina Dr\u00e1cula para que empiece Renfield y viceversa.Y Rodr\u00edguez ven\u00eda pensado en esto ya desde hace meses, cuando se supo lo  Y no deja de pensarlo ahora: cuando todav\u00eda faltan horas para el estreno en Netflix de esta  y sepamos qu\u00e9 fue entonces de Jesse Pinkman y sepamos para qu\u00e9 vuelve ahora. Y --vermut y pechugas fritas del Coronel Sanders a falta de las de Los Pollos Hermanos -- Rodr\u00edguez distrae el rato que falta con noticias surtidas del  espa\u00f1ol, recordando siempre a Jesse diciendo aquello de \"\u00bfCu\u00e1l es el sentido ser un fuera de la ley cuando se tienen responsabilidades?\" Buena pregunta para la que laencontr\u00f3 la respuesta que Jesse jam\u00e1s hall\u00f3: Mucho sentido. O, mejor dicho, mucho sinsentido. Porque aqu\u00ed vale todo y nada vale. Aunque la idea de la amoralidad ib\u00e9rica poco y nada tenga que ver con crepuscular grandeza casi shakesperiana del d\u00fao de singulares \"cocineros\" de droga azul y s\u00ed m\u00e1s con los blues esperp\u00e9nticos de los personajes adolescentes adictos a gobernar bajo la f\u00f3rmula que sea de Lo que se dijo ayer se desdice hoy y se reafirma ma\u00f1ana y all\u00e1 vamos. Y en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n Rodr\u00edguez se dijo que todos estos y estas deber\u00edan someterse --antes de jurar y asumir funciones-- a aquel test de \u201captitud criminal\u201d que en su momento ofreci\u00f3 el  de  para que los fans averiguasen qu\u00e9 clase de buen\u00edsimo malo son. \u00bfJesse o Walter como las dos caras del Yin y Yang? \u00bfEl amoral abogado Saul Goodman? \u00bfEl abuelo-asesino a sueldo Mike Ehrmantraut? (Rodr\u00edguez --ya se dijo-- respondi\u00f3 varias veces y con m\u00faltiples variantes a las muy graciosas preguntas modelo  que all\u00ed se propon\u00edan. Y siempre le sali\u00f3 el traficante-c\u00e1rnico chileno Gustavo \u201cGus\u201d Spring.) As\u00ed, Rivera de Ciudadanos (acaso desesperado por la sangr\u00eda de votos que le predicen) vuelve a cambiar y ahora no veta a S\u00e1nchez luego de vetarlo e impedir que se forme y conforme gobierno en las pasadas elecciones. Iglesias suena cada vez m\u00e1s parecido a un Kurtz cursi-progre en su apocalipsis ahora. Los delirantes de Vox a\u00fallan a la luna diciendo cosas como que las legendarias fusiladas Trece Rosas eran en realidad violadoras y torturadoras. Pablo Casado (quien alguna vez quiso ser el feroz Aznar y as\u00ed le fue y ahora prefiere ser el pl\u00e1cido Rajoy) est\u00e1 flanqueado por las extra\u00f1as (Isabel Natividad D\u00edaz Ayuso con ese aire de actriz de cine mudo narcotizada y Cayetana \u00c1lvarez de Toledo como una cruza entre Tom Petty y el mayordomo de ) quienes no paran de predecir quemas de iglesias y tormentas variadas y maldiciones b\u00edblicas si, como si se tratase de esos barriles llenos de d\u00f3lares, se desentierra el cad\u00e1ver del General\u00edsimo abriendo \"cicatrices\" por culpa de esa tonter\u00eda de la Ley de Memoria Hist\u00f3rica. Mientras tanto,cuyo principal objetivo --alentado por el Govern y como protesta ante el veredicto a los pol\u00edticos-presos-pol\u00edticos del Proc\u00e9s-- ser\u00e1 el de cerrar calles y caminos hasta que el ir a comprar el pan a la esquina se convierta en odisea mal escrita. La de todos ellos es la serie poco seria y la m\u00e1s interminable de las historias (de las historietas). Y Rodr\u00edguez recuerda ahora la paz y alivio que sinti\u00f3 al emitirse la conclusi\u00f3n de  Por fin --como en los viejos tiempos-- un final finalizado. Un adi\u00f3s con El Heisenberg de espaldas y el \"Baby Blue\" de Badfinger cantando aquello de  Nada de eso de  o de  para citar tan solo ambas polaridades del espectro --la inteligente y la idiota-- de dejar las cosas en el aire. Lo que desde entonces (y ahora revitalizado por la inminencia de volver a ) no ha impedido, claro, que mucha gente con mucho tiempo libre --y ya adictos a la inconclusi\u00f3n de los tiempos que m\u00e1s que correr se arrastran a la velocidad del tweet sin destino-- propusiera y proponga variables para que Walter White siga vivo. Que el final fue un sue\u00f1o o efecto de la medicaci\u00f3n o que \"de acuerdo, estaba ah\u00ed tirado en el piso; pero nadie nos ha mostrado certificado de defunci\u00f3n y tal vez lo salvaron a \u00faltimo momento y ahora Jesse ir\u00e1 en su busca y lo rescatar\u00e1 y ambos volver\u00e1n a hacer de las suyas antes de que llegue el invierno que nunca llega del todo a Albuquerque y...\". Otros s\u00f3lo desean que Jesse se acerque a esa casa con pizza en el techo y dispare a quemarropa sobre la tan odiada Skyler White (y, s\u00ed, dig\u00e1moslo y salgamos corriendo:  posiblemente haya sido la serie con mayor densidad de personajes femeninos desagradables en la historia reciente y no tanto del medio). Pero a no anticiparse porque aqu\u00ed viene de nuevo Jesse: a pocas horas y seis a\u00f1os despu\u00e9s (\u00a1ya pasaron seis a\u00f1os!) de su fuga. Pero sus constantes --Vince Gilligan volvi\u00f3 a NO defraudar, aunque no a\u00f1ada demasiado a lo que ya sab\u00edamos-- se mantienen con subtexto de western. Se es Jesee o se era Walter. Y as\u00ed se decide cu\u00e1n malo se quiere ser, sabiendo que en el fondo siempre se es malo y que todo depende de sacar o no a flote ese esqueleto en ese armario hundido. Si hay suerte --dentro de lo que ah\u00ed cabe, y cabe mucho-- no se es el(y, de paso, Joaquin Phoenix ya hab\u00eda estado muy cerca de \u00e9l y de all\u00ed, hace apenas dos a\u00f1os, viviendo con mam\u00e1 y traumatizado y despachando a diestra y siniestra en  Y si hay m\u00e1s suerte a\u00fan no se es v\u00edctima de Jesee o de Walter.\u00a0Ahora, es viernes a la noche. Ahora, una de las \u00faltimas moscas del calor ha entrado por la ventana. Y Rodr\u00edguez se pregunta si tendr\u00e1 sentido el pasar la pr\u00f3xima hora persigui\u00e9ndola --como a tantas otras cosas que ha perseguido a lo largo de su vida-- en vano, pensando en Alaska.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225017-un-presidente-obstinado", "titulo": "Un presidente obstinado\u00a0\u00a0", "cuerpo": "Sorprende verlo en campa\u00f1a a este presidente. Despu\u00e9s de haber dicho que si lo reeligen va a hacer lo mismo pero con mayor rapidez, ahora recorre el pa\u00eds prometiendo que va a cambiar. El motivo parecer\u00eda ser que las PASO le hicieron entender lo que el pueblo quer\u00eda. \u201cLos escuch\u00e9\u201d, no se cansa de decir. \u201cEntend\u00ed lo que me dijeron y ahora todo va a cambiar\u201d. La campa\u00f1a es agotadora y se lo ve cada vez m\u00e1s cansado y envejecido. Camina como si tuviera alg\u00fan inconveniente y se dice que anda con una faja en la cintura. \u00bfQu\u00e9 es lo que impulsa a este hombre a semejante esfuerzo? Los que lo conocen desde los tempranos tiempos del Cardenal Newman aseguran que su obstinaci\u00f3n es poderosa. La ponderan m\u00e1s que a su inteligencia, que juzgan escasa. Es as\u00ed: muy inteligente no se lo ve. Su modalidad gestual y su lenguaje bordean con lo extravagante. Habla con grandes gestos, grita, le besa el pie a una mujer, dice incoherencias, que las PASO no sucedieron, que la elecci\u00f3n es en octubre y la va a dar vuelta, que es decir que las PASO sucedieron, si no \u00bfqu\u00e9 es lo que habr\u00eda de dar vuelta? Pero \u00e9l sigue adelante. Con una obstinaci\u00f3n asombrosa. \u00bfQu\u00e9 es lo que espera conseguir? La votaci\u00f3n la tiene perdida. Los n\u00fameros no le dan. El clima del pa\u00eds le es adverso. C5N es el canal de noticias m\u00e1s visto del pa\u00eds. Se dice que en los bares en que el televisor est\u00e1 clavado en TN la gente pide que lo cambien. La inflaci\u00f3n sigue. El d\u00f3lar se mantiene relativamente calmo pero al costo de la sangr\u00eda del Banco Central y las tasas de inter\u00e9s desaforadas. La pobreza crece. La indigencia tambi\u00e9n. Los precios ni hablar. Todo le sale mal. Se enojan las provincias. Tiene que volver a poner el IVA. Los intendentes lo abandonan. Piden el corte de boleta. El albertismo se despliega en todas partes. Lo reciben en la UIA. Va a hablar en IDEA. Habla con Pepe Mujica en el Nacional Buenos Aires. Pero el hombre obstinado sigue adelante. \u00bfGuarda alg\u00fan secreto? \u00bfTiene alguna feroz artima\u00f1a que le dar\u00e1 el tan ansiado triunfo? Cuidado, es capaz de todo.Tiene su n\u00facleo duro. Ha logrado ser el mejor referente del antiperonismo. Lo siguen los que hablan de la rep\u00fablica y no quieren que la barbarie triunfe una vez m\u00e1s sobre la blanca civilizaci\u00f3n. Esto viene ocurriendo por lo menos desde 1820, cuando los caudillos federales entraron en Buenos Aires y ataron sus caballos a la pir\u00e1mide de mayo. Qu\u00e9 injuria. Qu\u00e9 indecencia la de esos chinazos. A ese a\u00f1o -1820- la historia oficial, que escribi\u00f3 la civilizaci\u00f3n, le llama \u201canarqu\u00eda del a\u00f1o 20\u201d. Para el macrismo ese suceso se volver\u00eda a producir el a\u00f1o que viene, que es 20 tambi\u00e9n pero del dos mil, algo que deber\u00eda haber cambiado un poco las cosas. Pero no. El obstinado presidente en campa\u00f1a electoral recorre las provincias, el entero pa\u00eds advirtiendo sobre la cercana cat\u00e1strofe. Otra vez la barbarie, encarnada una vez m\u00e1s en esa modalidad hist\u00f3rica persistente y retornante que se llama peronismo. A esto le tiene miedo el antiguo alumno del cardenal Newman. Y a otra cosa: a la c\u00e1rcel. Sabe que \u201chizo varias\u201d como \u00e9l dijera al obsecuente Luis Majul del juez Ramos Padilla. El riesgo es grande: en lugar de unas merecidas vacaciones en su villa de Italia, morder el polvo en alg\u00fan presidio tal como \u00e9l les infiriera ilegalmente a tantos presos pol\u00edticos cuyas vidas deterior\u00f3. Por eso se obstina el obstinado. Tiene miedo. De la barbarie y de la c\u00e1rcel.Algo lo tranquiliza pensar que Alberto Fern\u00e1ndez recibir\u00e1 un gobierno de tierra arrasada, condicionado por los poderes f\u00e1cticos de este pa\u00eds. Alberto lo sabe y ah\u00ed lo vemos en la UIA y en IDEA. Tratar\u00e1 de negociar. Que lo dejen gobernar. Que no lo castiguen con el desabastecimiento, los golpes de mercado y la falta de liquidaci\u00f3n de las cosechas. La suya ser\u00e1 una temporalidad dif\u00edcil. Ya lo anticipan los duros y hasta brutales Carri\u00f3 y Pichetto. La primera con su amenaza de morir en Olivos antes de salir de ah\u00ed. Y el ex senador peronista denunciando la presencia de espias cubanos en Argentina. Y si no, \u00bfpara qu\u00e9 va tan seguido Cristina a Cuba? Para hablar con Putin, seg\u00fan Carri\u00f3. Para informar a los espias cubanos acerca de c\u00f3mo manejarse en este pa\u00eds que ella conoce bien, como dir\u00e1 Pichetto. \u00bfSon manotazos de ahogado o presagios de una oposici\u00f3n de guerra? Las dos cosas.\u00a0S\u00f3lo algo m\u00e1s. En su jacobino texto \u201cMi mensaje\u201d, Eva Per\u00f3n dec\u00eda que se hab\u00eda vestido a lo Dior para entrar en los salones de la oligarqu\u00eda y conocerlos mejor para mejor luchar contra ellos. Volviendo a Alberto F.: que no se vea demasiado con cierta gente porque podr\u00e1 terminar pareci\u00e9ndose a ellos. Ojal\u00e1 no sea as\u00ed. Alberto es un negociador. Pero recordar que en una negociaci\u00f3n se puede ceder hasta el 50 por ciento, siempre que uno se quede con el 50 por ciento m\u00e1s importante. Esto figura en un fascinante libro de un general llamado Per\u00f3n y que Alberto ha de haber le\u00eddo muy bien. \u201cConducci\u00f3n pol\u00edtica\u201d, algo que el seguramente cercano presidente sabe hacer y lo deber\u00e1 saber mejor que nunca a partir del mes de diciembre del presente a\u00f1o, el \u00faltimo del obstinado presidente.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/210667-la-ciencia-un-asunto-politico", "titulo": "La ciencia, un asunto pol\u00edtico", "cuerpo": "Ciencia, Tecnolog\u00eda y Pol\u00edtica (CTyP) es una revista de la C\u00e1tedra Libre \u201cCiencia, Pol\u00edtica y Sociedad: Contribuciones a un Pensamiento Latinoamericano\u201d de la Universidad Nacional de La Plata. De car\u00e1cter semestral, ya va por el segundo n\u00famero y, como alguna vez lo hiciera Ciencia Nueva a principios de los 70, promete patear al tablero. Desde su trinchera, sus mentores y m\u00e1ximos responsables, el f\u00edsico Gabriel Bilmes y el fil\u00f3sofo Santiago Liaudat, persiguen un objetivo preciso: que la ciencia se vuelva pol\u00edtica y que la pol\u00edtica, de una buena vez por todas, observe con otros ojos los aportes que pueden realizar los cient\u00edficos. Para ello, desempolvan una tradici\u00f3n epistemol\u00f3gica con ra\u00edces latinoamericanas y exhuman, entre otros, el legado del qu\u00edmico Oscar Varsavsky, cuyas ideas revolucionarias a\u00fan rebosan de vigencia. --Es una revista pol\u00edtica que busca transformarse en una caja de resonancia, capaz de generar debates y nuevas ideas respecto de qu\u00e9 hacer con la ciencia y la tecnolog\u00eda en Argentina. En un modelo neoliberal, extractivista y financierista como el que atravesamos hoy en d\u00eda, la generaci\u00f3n de conocimiento aut\u00f3ctono no tiene mucho sentido. Debemos pensar en otro escenario, uno donde el desarrollo econ\u00f3mico, la soberan\u00eda y la inclusi\u00f3n utilicen las herramientas de la CyT. Tenemos que construir un sistema cient\u00edfico articulado y enmarcado en un proyecto nacional. Como sabemos, no existen pol\u00edticas de Estado para el sector. --El pensamiento latinoamericano tiene plena vigencia, no se trata de un tesoro del pasado. Intentamos recuperar el legado vivo de cient\u00edficos y tecn\u00f3logos que se preocuparon por discutir qu\u00e9 caracter\u00edsticas deb\u00eda tener la ciencia y la tecnolog\u00eda en nuestro pa\u00eds. Todos los art\u00edculos que incluimos no solo son descriptivos o anal\u00edticos sino que incorporan propuestas de pol\u00edticas p\u00fablicas claras y l\u00edneas de acci\u00f3n contundentes. --S\u00ed, sobre todo, nos ense\u00f1\u00f3 a reflexionar de manera situada, a discutir qu\u00e9 tipo de ciencia y tecnolog\u00eda necesitaba la regi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los postulados de universalidad y neutralidad que se tejieron, hist\u00f3ricamente, desde los pa\u00edses centrales. Tanto sus aportes como los de Jorge Sabato o Am\u00edlcar Herrera siguen siendo fundamentales para poder desmadejar la realidad que nos toca. Nosotros intentamos, asimismo, rescatar sus contribuciones en un sentido militante: la ciencia y la tecnolog\u00eda tienen la funci\u00f3n de garantizar el desarrollo del pa\u00eds. Pretendemos hacer algo similar a lo que hac\u00eda la revista Ciencia Nueva a comienzos de los 70; que la ciencia vuelva a concebirse como asunto pol\u00edtico.--Durante la dictadura, muchos autores debieron exiliarse y sus obras fueron quemadas. Durante los 80 y los 90, el mapa intelectual se reconfigur\u00f3 y, claramente, se privilegi\u00f3 la mimesis de lo que suced\u00eda en las naciones del norte. Se tendi\u00f3 a copiar sus recetas y a importar de manera acr\u00edtica aquellos discursos vinculados al fomento de la innovaci\u00f3n, en detrimento de los imaginarios que asociaban a la ciencia y la tecnolog\u00eda con las teor\u00edas del desarrollo. El Pensamiento Latinoamericano en Ciencia, Tecnolog\u00eda y Desarrollo (Placted) --donde se enmarcan muchos de los aportes de estos investigadores-- comenz\u00f3 a recuperarse con el cambio de siglo, precisamente, cuando nuestros pa\u00edses revisaron las tradiciones cr\u00edticas que hab\u00edan surgido antes del golpe. --En la medida en que los gobiernos encaran proyectos que relacionan a la ciencia y la tecnolog\u00eda con el desarrollo industrial y la soberan\u00eda emergen, de nuevo, ideas como las de Varsavsky. Son categor\u00edas que siempre permanecen latentes porque, aunque fueron desplegadas hace mucho tiempo, todav\u00eda rebosan de frescura. --Incluso, hay una an\u00e9cdota que cuenta que al ser recluido tras el golpe de 2002,\u00a0 Ch\u00e1vez le\u00eda \u201cCiencia, Pol\u00edtica y Cientificismo\u201d, libro central del cient\u00edfico argentino. Nosotros lo reivindicamos profundamente pero tambi\u00e9n lo criticamos en la revista. Sobre todo, porque ya fue muy bien criticado antes por otros intelectuales de incre\u00edble lucidez como Rolando Garc\u00eda. El propio Varsavsky queda preso del cientificismo que acusa cuando propone a la ciencia y la tecnolog\u00eda como soluci\u00f3n a todos los males del pa\u00eds. Piensa que nuestros pa\u00edses necesitan una revoluci\u00f3n y que \u00e9sta debe ser planificada desde el laboratorio. Queda enfrascado.--Las formas de cientificismo pueden detectarse en todos los niveles. La persona que se especializa en sociolog\u00eda del trabajo no propone pol\u00edticas laborales, de la misma manera que el experto en educaci\u00f3n no se preocupa por transformar el sistema. \u00bfLos cient\u00edficos no trabajan? Por supuesto que trabajan y mucho, pero creemos necesario que todos sus aportes tengan una vinculaci\u00f3n directa con el complejo productivo de la naci\u00f3n.--La mayor\u00eda de los cient\u00edficos somos ignorantes respecto de otras cosas que no tienen que ver con nuestra especialidad. En general, no somos cultos y eso es parte de la formaci\u00f3n que recibimos. Aprendemos una mirada compartimentada de la realidad. No creo que haya que pedir a los cient\u00edficos un mayor grado de politizaci\u00f3n, sino un mayor grado de responsabilidad social con sus productos. Desde CTyP estamos abiertamente enfrentados a la idea de que el investigador produce conocimiento y quien lo utiliza es el \u00fanico responsable. Despu\u00e9s de Hiroshima no hay m\u00e1s lugar para las ingenuidades. --Si bien es cierto que no se puede predecir absolutamente todo, tambi\u00e9n hay que sincerarse y se\u00f1alar que hay rumbos muy claros. Nadie puede desconocer que la industria tecnol\u00f3gica mundial est\u00e1 fuertemente movilizada por la carrera militar. Todav\u00eda se cree, ilusoriamente, que al cient\u00edfico hay que dejarlo solo, que se maneje por su cuenta y la realidad no funciona as\u00ed porque, sencillamente, muchas veces no saben qu\u00e9 hacer. Es el modelo Houssay que perdura y no corrige sus errores. \u00bfPor qu\u00e9 la sociedad deber\u00eda pagar a sus intelectuales y dejar que ellos decidan qu\u00e9 hacer? \u00bfNo es mejor que haya pol\u00edticas p\u00fablicas y que sus actividades tengan un sentido superador, que desborde individualidades? --Todo se relaciona con la estructura dependiente de nuestros pa\u00edses. Producimos ciencia para el mainstream internacional que no responde, naturalmente, a nuestras necesidades. Este fen\u00f3meno impregna la cultura cient\u00edfica local respecto de lo que se cree que se hace y lo que efectivamente se hace.\u00a0--La pr\u00e1ctica cotidiana del cient\u00edfico es producir art\u00edculos cient\u00edficos para revistas internacionales. As\u00ed es como se construye un imaginario en que la ciencia y la tecnolog\u00eda contribuyen al progreso de nuestras sociedades cuando en verdad no est\u00e1 tan clara esa explicaci\u00f3n. Se advierte una crisis de sentidos, sobre todo, en los j\u00f3venes investigadores que se preguntan este tipo de cosas y no encuentran respuestas. Por eso, debemos recuperar la figura del cient\u00edfico politizado, aquel que se preocupa por lo que hace y por las consecuencias que podr\u00eda tener su trabajo. Al mismo tiempo, la exigencia es doble: le pedimos a la ciencia que se vuelva pol\u00edtica pero tambi\u00e9n a la pol\u00edtica que tenga otra comprensi\u00f3n de la ciencia. En el futuro, no podemos permitirnos un nuevo Bara\u00f1ao."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/210241-el-dilema-matematico-que-se-volvio-viral", "titulo": "El dilema matem\u00e1tico que se volvi\u00f3 viral", "cuerpo": "Un ejercicio matem\u00e1tico que a simple vista parec\u00eda f\u00e1cil de resolver. La cuenta en cuesti\u00f3n 6 \u00f7 2(1+2) y record\u00f3 que a veces las matem\u00e1ticas tambi\u00e9n tienen en cuenta el punto de vista de quien intenta resolver los problemas y que, seg\u00fan como se mire o escriba, puede haber .Algunos respondieron que 6 \u00f7 2(1+2) daba 1, pero otros aseguraron que 6 \u00f7 2(1+2) ten\u00eda como resultado 9.  y dice que se debe ir de izquierda a derecha evaluando primero los par\u00e9ntesis. Luego se resuelve la potenciaci\u00f3n y las ra\u00edces, antes de hacer todas las multiplicaciones y divisiones.Entonces, partiendo de 6 \u00f7 2(1+2), debemos ocuparnos primero de todo lo que tiene que ver con los par\u00e9ntesis, como indica papomudas (por par\u00e9ntesis, potencias, multiplicaci\u00f3n, divisi\u00f3n, adici\u00f3n, sustracci\u00f3n).Entonces se suma 1 + 2 y queda 6 \u00f7 2(3 ); paso seguido, se multiplica 2 x 3 , lo que da 6. Ahora s\u00ed, con todo lo que ten\u00eda que ver con el par\u00e9ntesis resuelto, solo queda 6 \u00f7 6 = 1 .Sin embargo, otros podr\u00edan haberlo resuelto 6 \u00f7 2(1+2). Y se multiplica lo que est\u00e1 dentro del par\u00e9ntesis por el 2 que est\u00e1 afuera, quedando 6 \u00f7 (2+4) = 6 \u00f7 6 = 1 .Sin embargo, al resolver todo lo que est\u00e1 entre par\u00e9ntesis, queda 6 \u00f7 2( 1+2 ) = 6 \u00f7 2( 3 ) = 6 \u00f7 2 x 3Entonces dividimos 6 por 2 = 3 y lo multiplicamos por 3 = 9 .\"La forma en la que la operaci\u00f3n est\u00e1 escrita es ambigua\", se\u00f1alaron los matem\u00e1ticos. Esta reflexi\u00f3n surge de que el signo de divisi\u00f3n es el que genera confusi\u00f3n.De acuerdo al matem\u00e1tico Linkletter en su art\u00edculo \" The PENDAS paradox\" lo que pasa es que \" hay dos interpretaciones ligeramente diferentes de papomudas. \"No hay un est\u00e1ndar: ambas son sustancialmente populares en todo el mundo\", indica el experto. .\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/210904-un-metodo-para-ver-a-traves-de-esquinas", "titulo": "Un m\u00e9todo para \"ver a trav\u00e9s de esquinas\"", "cuerpo": "Una nueva t\u00e9cnica de imagen computacional, que combina hardware de imagen ultra-r\u00e1pida a un bill\u00f3n de fotogramas por segundo con novedosas t\u00e9cnicas computacionales, permite por primera vez ver a trav\u00e9s de esquinas en escenas del mundo real no controladas en un laboratorio, incluyendo geometr\u00eda y materiales complejos.Esta t\u00e9cnica ha sido publicada en la prestigiosa revista Nature, considerada la m\u00e1s importante en investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y ha sido desarrollada gracias a la colaboraci\u00f3n de los cient\u00edficos Diego Guti\u00e9rrez, Adri\u00e1n Jarabo e Ib\u00f3n Guill\u00e9n del grupo Graphics and Imaging Lab del Instituto de Investigaci\u00f3n en Ingenier\u00eda de Arag\u00f3n (I3A) de la Universidad de Zaragoza, con investigadores de la University of Wisconsin-Madison, liderados por Andreas Velten, ha informado la instituci\u00f3n acad\u00e9mica aragonesa en una nota de prensa.Desde que Guti\u00e9rrez y su equipo, en colaboraci\u00f3n con el MIT (Estados Unidos) desarrollaron en 2013 una c\u00e1mara capaz de capturar luz a un bill\u00f3n de frames por segundo, la idea de usar esta tecnolog\u00eda para ver a trav\u00e9s de esquinas ha sido explorada por varios grupos a nivel mundial, pero hasta ahora se limitaba a objetos sencillos en condiciones ideales de laboratorio.\"Esencialmente, a un bill\u00f3n de fotogramas por segundo podemos aproximar qu\u00e9 camino ha recorrido cada fot\u00f3n al viajar por la escena, para luego invertir matem\u00e1ticamente el camino de millones de fotones y reconstruir una escena\", ha se\u00f1alado Adri\u00e1n Jarabo.\"Sin embargo, invertir este camino resulta poco robusto, haciendo esta t\u00e9cnica impracticable salvo en situaciones sencillas en condiciones muy controladas\", ha aclarado. Esas limitaciones hac\u00edan que esta prometedora tecnolog\u00eda no pudiese ser aplicada en condiciones realistas.Seg\u00fan ha precisado Diego Guti\u00e9rrez, para tratar de superar estas limitaciones, fue necesario adoptar un enfoque radicalmente nuevo: \"Nos dimos cuenta de que las c\u00e1maras tradicionales no requieren modelos matem\u00e1ticos complejos para capturar una imagen. De hecho, su funcionamiento b\u00e1sico es conocido desde hace unos 200 a\u00f1os. De modo que nos replantemos el problema de cero y desarrollamos un modelo computacional que nos permite transformar una pared en una c\u00e1mara virtual que captura directamente la escena oculta\".El art\u00edculo de la revista Nature detalla que estas c\u00e1maras virtuales poseen las mismas capacidades que los sistemas \u00f3pticos existentes (incluyendo tambi\u00e9n microscopios o telescopios), y es muy robusta a se\u00f1ales degradadas por ruido, rango, iluminaci\u00f3n ambiental, e incluso a exposiciones muy cortas, necesarias para llevar esta tecnolog\u00eda al mundo real.\"Ahora mismo, capturamos escenas no visibles en medio minuto, pero para mitad del a\u00f1o que viene esperamos ser capaces de realizar la captura en uno o dos segundos, o incluso menos\", ha comentado Ib\u00f3n Guill\u00e9n.Este nuevo modelo no solo permite superar las limitaciones de los modelos previos, sino que \"describe una nueva clase de algoritmos que, a su vez, abren la puerta a multitud de aplicaciones en campos como la seguridad, rob\u00f3tica, veh\u00edculos aut\u00f3nomos, o situaciones de rescate en situaciones de cat\u00e1strofes, donde los miembros de equipos de rescate podr\u00edan evaluar riesgos al entrar en zonas peligrosas sin necesidad de exponerse\", ha relatado Guti\u00e9rrez.\nEl art\u00edculo de la revista Nature apunta que una prueba del futurible impacto de esta tecnolog\u00eda est\u00e1 en el inter\u00e9s por parte del Departamento de Defensa de Estados Unidos, que ha cofinanciado esta investigaci\u00f3n, junto con, entre otros, una Beca Leonardo de la Fundaci\u00f3n BBVA a Adri\u00e1n Jarabo, dentro del programa REVEAL. A medio plazo, la NASA est\u00e1 en proceso de pruebas para incorporar esta tecnolog\u00eda para la exploraci\u00f3n remota de cuevas lunares.Especial de para "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/212060-la-cocina-del-big-data", "titulo": "La cocina del Big Data", "cuerpo": "Tenemos, como nunca, un mont\u00f3n de informaci\u00f3n disponible y ello nos entusiasma pero tambi\u00e9n nos obnubila. Por un lado, el futuro se aproxima como un aut\u00e9ntico para\u00edso; lo que antes val\u00eda horas de bibliotecas, hoy se resuelve en cuesti\u00f3n de segundos. Sin embargo, tanta potencia tecnol\u00f3gica tiene su reverso: accedemos a muchos datos pero a cambio dejamos los nuestros. Cuando colocamos una direcci\u00f3n en el GPS, enviamos un correo o cenamos con amigos en alg\u00fan bar, imprimimos nuestras huellas en el ciberespacio. Nos tornamos geolocalizables aunque nadie nos busque y nos volvemos predecibles aunque poca gente aprecie nuestra intimidad. La era global es as\u00ed, nos bambolea entre el confort y el p\u00e1nico, en cualquier tiempo y sin importar el lugar. En los intersticios, se teje una gran transformaci\u00f3n cultural que sabemos que existe pero todav\u00eda no somos capaces de poner en palabras. Lo bueno es que no estamos solos, tenemos jinetes que custodian el terreno, utilizan sus largavistas y nos ayudan a comprender las cosas en su justa medida y por anticipado. Walter Sosa Escudero es economista (UBA), profesor de la Universidad de San Andr\u00e9s e Investigador del Conicet. Acaba de publicar \u201cBig Data\u201d por la editorial Siglo XXI y coloca pa\u00f1os fr\u00edos a una situaci\u00f3n que aparenta volar de fiebre.--Lo primero, lo r\u00e1pido, lo Wikipedia, ser\u00eda definirlo como un fen\u00f3meno de profusi\u00f3n de datos masivos e instant\u00e1neos; producidos de manera espont\u00e1nea y de expresi\u00f3n an\u00e1rquica a trav\u00e9s de sistemas que est\u00e1n interconectados entre s\u00ed. En la actualidad, a menudo, pensamos que cu\u00e1nto m\u00e1s datos relacionamos es mejor y no siempre es as\u00ed. No se pueden comparar los datos que arrojan 1000 encuestas bien equilibradas, o bien, los 60 que se manipulan en un experimento de laboratorio elaborado de manera concienzuda, con los 300 mil que surgen de responder a un multiplechoice en twitter. Para no celebrar el Big Data como si de una revoluci\u00f3n se tratara, me gusta decir que lo importante no es trabajar con muchos datos sino que est\u00e9n bien curados. Seguramente, ser\u00e1n mucho m\u00e1s informativos que aquellos extra\u00eddos sin ning\u00fan criterio.--Hablar de Big Data se parece mucho a hablar de cerveza artesanal. El reverso de los datos, hist\u00f3ricamente, fueron los m\u00e9todos que se emplean para estudiarlos. Cuando al tri\u00e1ngulo de datos-m\u00e9todos-ideas se le quita una pata, \u00e9ste se desploma. Tener m\u00e1s informaci\u00f3n es una buena noticia siempre y cuando existan preguntas que reclamen la necesidad de ser respondidas. En el futuro, la condici\u00f3n de posibilidad para una revoluci\u00f3n de los datos tendr\u00e1 que ver, sobre todo, con la capacidad de las personas para generar preguntas y discutir ideas.--Hay pero no en la proporci\u00f3n en que hubi\u00e9semos querido. En los \u00faltimos 15 a\u00f1os hubo una explosi\u00f3n de datos y m\u00e9todos, pero no de ideas. Predecir qui\u00e9n ganar\u00e1 un mundial o qui\u00e9n triunfar\u00e1 en las pr\u00f3ximas elecciones sigue siendo igual de dif\u00edcil que siempre. En las \u00e9pocas de los algoritmos y del Big Data, no estamos realizando mejores predicciones deportivas ni pol\u00edticas. Basta con ver lo que ocurri\u00f3 con la emergencia de Donald Trump, el derrotero del Brexit y, sin ir tan lejos, la aparici\u00f3n de la f\u00f3rmula Fern\u00e1ndez-Fern\u00e1ndez. Con machine learning de por medio, nadie vio la jugada. Nadie. Lo que no advertimos es que fen\u00f3menos tan complejos como la econom\u00eda o la pol\u00edtica poseen una dificultad intr\u00ednseca que no tiene nada que ver con la falta o el exceso de datos.Absolutamente. Si me preguntaras cu\u00e1l es el mayor r\u00e9dito de todo esto, te dir\u00eda que reside en la capacidad inductiva, descriptiva, ordenadora y clasificatoria del Big Data. En el pasado uno hablaba de \u201cel votante\u201d y hoy se puede trabajar con una granularidad much\u00edsimo m\u00e1s grande: \u201cel votante que tiene entre tantos y tantos a\u00f1os, que vive en el barrio x con su pareja y asiste a la universidad x\u201d. En la publicidad ocurre lo mismo, hubo algo por lo que McDonald\u2019s se diversific\u00f3 y existen McCaf\u00e9s; evidentemente, alguien con buen ojo se dio cuenta de que los chicos eran llevados por padres que prefer\u00edan tomarse un caf\u00e9 despu\u00e9s del cine y no comer un combo.--No sirve para explicar, porque eso es mucho m\u00e1s dif\u00edcil. Mucha gente piensa que como se puede clasificar mejor, estamos en mejores condiciones de explicar. Un ejemplo burdo: si puedo conseguir los datos de ventas de paraguas en diferentes regiones, podr\u00eda llegar a estimar cu\u00e1les son los puntos geogr\u00e1ficos en los que m\u00e1s llueve. Si se venden m\u00e1s en Rosario que en Antofagasta (Chile) debe ser que hay m\u00e1s precipitaciones en la primera que en la segunda. Ahora bien, esto no ayuda a entender por qu\u00e9 llueve ni tampoco contribuye a resolver una sequ\u00eda o una inundaci\u00f3n. No podr\u00eda asesorar a los que comercian paraguas ni tampoco a los que quieren cultivar la tierra. Como no me permiten entender las razones, entonces no puedo cambiar la realidad. Hay un trecho enorme entre medir la pobreza y entenderla, dise\u00f1ar una pol\u00edtica y evaluar su impacto favorable. Los datos podr\u00edan funcionar como una herramienta para ganar una elecci\u00f3n pero no son definitivos porque requieren de un trabajo interpretativo y creativo de los analistas.A los efectos de no sembrar rastros, cada vez que salgo al trabajo deber\u00eda dejar el celular en mi casa. Pero eso me complica la vida; no puedo chequear el tr\u00e1nsito, no s\u00e9 si me conviene moverme en medios de transporte p\u00fablicos, usar la bici o ir caminando. Tampoco tengo datos del tiempo atmosf\u00e9rico y no puedo saber c\u00f3mo vestirme. Al acceder a los servicios que brinda internet, me beneficio de un mont\u00f3n de cosas y alguien cobra por ello. Como pasa con cualquier tecnolog\u00eda, el asunto es hacer la cuenta entre las ventajas y las desventajas. El obst\u00e1culo con el Big Data y la capacidad predictiva de los algoritmos es que hoy ese balance no arroja un resultado certero. El l\u00edmite con la privacidad individual se sostiene en un terreno fangoso. No me gustar\u00eda enterarme por un robot cosas del tipo: \u201choy estuviste tomando un caf\u00e9 con un amigo y muy probablemente tiene c\u00e1ncer\u201d. El sistema puede saber mucho de nosotros, incluso, podr\u00eda saber cosas que ni siquiera sabemos nosotros mismos de nosotros.--S\u00ed, porque nos lleva a pensar cuestiones que cre\u00edamos olvidadas. El Big Data est\u00e1 a mitad de camino entre la revoluci\u00f3n y convertirse en m\u00e1s de lo mismo. Con las redes sociales sucede parecido: nos plantean un nuevo modo de interacci\u00f3n, pero ello no quiere decir que antes no nos relacion\u00e1bamos. La chica del barrio que te gui\u00f1aba un ojo cuando sal\u00eda a andar en bici hoy es el \u201cMe gusta\u201d. Siempre hubo mecanismos de validaci\u00f3n social; prefiero creer que los v\u00ednculos se tejen de otra manera. Hoy se habla de las burbujas informativas como una novedad, es decir, le pongo  a los que piensan como yo y borro a los que lo hacen distinto. El diario de Irigoyen era un poco eso. La moraleja: seamos cautos con comunicar revoluciones, especialmente, cuando todav\u00eda no suceden.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225499-dos-cafecitos-marcelo", "titulo": "Dos cafecitos, Marcelo", "cuerpo": "Dos cafecitos, en vasos muy chiquitos, en su escritorio al lado m\u00edo. Ni uno ni tres,  ped\u00eda dos a la vez. No quer\u00eda uno en vaso mediano. Quer\u00eda dos y en vasos chiquitos. El mozo del Bar 602 de la esquina de Belgrano y Per\u00fa o el de la otra esquina, Belgrano y Chacabuco, sab\u00eda que ten\u00eda que llevarle esos dos. El cigarrillo sobre el borde de la mesa acompa\u00f1aba el teclear en las viejas m\u00e1quinas de escribir Remington en la vieja redacci\u00f3n de .Obsesi\u00f3n o capricho, qu\u00e9 importa, era una de sus formas de mostrar, o a m\u00ed me parece, que para \u00e9l el m\u00e9todo era una regla b\u00e1sica de c\u00f3mo trabajar. C\u00f3mo sumergirse en el apasionante mundo de escribir en el periodismo. C\u00f3mo transitar hacia lo mejor que se pod\u00eda hacer para informar una noticia o investigar alg\u00fan tema que lo apasionaba. .Otras im\u00e1genes de esos a\u00f1os son borrosas. Pasan los a\u00f1os; no la esencia de esos momentos de formaci\u00f3n. (Ediciones de la Urraca). Coleccionaba esa revista. Ten\u00eda todos los n\u00fameros. Por esos inexplicables laberintos del azar, coincidencias y deseo; y lo hac\u00eda sentado al lado de \u00e9l. Fui un afortunado. De la mano de Horacio Verbitsky ingres\u00e9 al apasionado mundo del periodismo, y continu\u00e9 en esos primeros a\u00f1os al lado de Zloto, quien era uno de mis referentes del periodismo econ\u00f3mico.Fue gu\u00eda sin proponerse ni pretender serlo. A su estilo, que , me orientaba a entender con mirada de periodista las principales cuestiones econ\u00f3micas. Ten\u00eda una producci\u00f3n extraordinaria, con rigor profesional, mostraba cu\u00e1l era el sendero a transitar. Ya me estaba ocupando de los temas financieros en la secci\u00f3n de Econom\u00eda, acreditado en la Bolsa de Comercio, cuando en los primeros a\u00f1os del diario no se escrib\u00eda ni una l\u00ednea de la evoluci\u00f3n de las acciones y t\u00edtulos p\u00fablicos. (tengo guardado el texto que le entregu\u00e9; si es por obsesivo, jug\u00e1bamos en el mismo territorio). As\u00ed  como panorama financiero semanal;  una breve entrevista a un financista de la city para que presente sus pron\u00f3sticos; y una serie de cuadros estad\u00edsticos de evoluci\u00f3n semanal, mensual y anual de los principales activos financieros y burs\u00e1tiles.No era f\u00e1cil estar en una redacci\u00f3n con tantas firmas y Que tenga una agenda propia, que los mismos temas que todos traten sean abordados con una mirada diferente a la convencional. Que rompan con el molde. Es lo que seguimos haciendo. Hacer algo muy sencillo:.\"La mafia del oro\" y \"Citibank vs. Argentina\", e ste \u00faltimo en coautor\u00eda con Luis Balaguer, son los libros que exhiben su capacidad de trabajo, rigurosidad, pasi\u00f3n por la investigaci\u00f3n period\u00edstica. Se aprende tambi\u00e9n por \u00f3smosis. . Fue una influencia inici\u00e1tica, exigente, fascinante, para ser protagonista en esta maravillosa profesi\u00f3n.El viernes pasado le mencion\u00e9 que su art\u00edculo publicado en Infobae donde propuso que se debiera cobrar m\u00e1s impuestos al patrimonio de los sectores de m\u00e1s altos ingresos fue rescatado inicialmente por el candidato Alberto Fern\u00e1ndez. Le adelant\u00e9 tambi\u00e9n que el plan de 100 d\u00edas del PJ presentado a AF \u2013que publiqu\u00e9 el domingo- incluy\u00f3 un impuesto extraordinario, con al\u00edcuota creciente del 2 al 15 por ciento, a los capitales blanqueados en el macrismo. Por tel\u00e9fono, \u00e9l estaba en Comodoro Rivadavia para dar una charla, con su voz esforzada pero con una energ\u00eda asombrosa, pude ver su sonrisa satisfecha. Ahora habr\u00e1 que ver si, cuando sea gobierno, Fern\u00e1ndez aplica ese impuesto, pero \u00e9l ya cumpli\u00f3 la misi\u00f3n. Pero no todo era s\u00f3lo trabajo. Tambi\u00e9n era b\u00e1squet, pero no cualquier b\u00e1squet, ten\u00eda que ser el mejor, y el mejor es el de la NBA. De tanto hablar sobre ese mundo, y siendo Adri\u00e1n Paenza otro que trajo la pasi\u00f3n por la NBA al pa\u00eds, qued\u00e9 atrapado en ese aro con red. Tambi\u00e9n era f\u00fatbol, y pese a ser hincha de Boca, me hablaba con m\u00e1s entusiasmo de Almagro. Tambi\u00e9n era familia, asados y salidas a restaurantes no tradicionales. Sus tres amores, o como \u00e9l las defini\u00f3 \"mis mu\u00f1ecas\" (Estela, Iara e Ivana), se entrecruzaban con los m\u00edos. Compartimos un momento vital de nuestras vidas. Se fue de P\u00e1gina hace muchos a\u00f1os, y yo me qued\u00e9 todos los a\u00f1os. Esos caminos profesionales y de vida se bifurcaron, pero no el afecto, el respeto y la admiraci\u00f3n a quien fue uno de mis maestros.Hab\u00edamos quedado en vernos esta semana. Cada vez que nos encontr\u00e1bamos nos abraz\u00e1bamos fuerte y nos pregunt\u00e1bamos por nuestras familias.  S\u00e9 que ya lo sab\u00edas. Pero quer\u00eda dec\u00edrtelo. Marcelo, a la tardecita, en la redacci\u00f3n, te pido dos cafecitos en vasos muy chiquitos.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/153864-enrique-medina", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225722-la-despedida-a-marcelo-zlotogwiazda-de-la-garganta-poderosa", "titulo": "La despedida a Marcelo Zlotogwiazda de La Garganta Poderosa", "cuerpo": "Anoche no pude. Y ahora tampoco puedo, porque no me dejaba, porque no me dejar\u00eda, porque no me va a dejar.  no quer\u00eda flores, no las pod\u00eda aceptar, no las necesitaba, no quer\u00eda flores para morir, porque nunca las necesit\u00f3 para vivir. Nunca, jam\u00e1s nada estaba pautado cuando sal\u00edamos al aire en cualquiera de sus programas o en ese segmento que nos habilit\u00f3 todas las semanas. Salvo una cosita que s\u00ed, encubierta con palabras que s\u00f3lo son vestuario para los valores: .Sab\u00eda que nuestros pasillos no tienen flores todav\u00eda, porque los ve\u00eda, los recorr\u00eda, los padec\u00eda.. Muchas y muchos que sol\u00edan venir eligieron mirar para otro lado, decidieron recular, metieron marcha atr\u00e1s. No los vimos nunca m\u00e1s. Pero justo por all\u00e1, calladito, despacito, ven\u00eda caminando un chab\u00f3n que s\u00f3lo conoc\u00edamos por televisi\u00f3n y para colmo de primicias, por el canal de noticias del 13, \u00bfqu\u00e9 les parece? Ven\u00eda llegando, justo mientras tantos se iban retirando, sin pedir permiso,  Y se le hizo costumbre.Perd\u00f3n.Perd\u00f3n pero me frena, les juro que lo escucho por ah\u00ed. No jodas, por lo menos dejame llorar as\u00ed.  Te lo juro que no diremos nada, no diremos nada que altere tu impronta equidistante, tu seriedad, tu semblante, pero al menos permitime justificar por qu\u00e9 te vamos a extra\u00f1ar por encima de cualquier libreto, por qu\u00e9 no vamos a permitir que te falten el respeto, \u00bfo acaso no te moriste? Sab\u00e9s por qu\u00e9 lo hacemos, porque vos lo hiciste, porque , \u00bfentienden? Pasaron 6 a\u00f1os y este 7 de septiembre segu\u00eda presente, poniendo el cuerpo y poniendo la jeta en la Plaza Kevin de Zavaleta, porque  Y entonces, para colmo, se dio el gusto de aprender todo eso que nunca logra comprender la prensa amarilla. O qui\u00e9n mejor que la villa para ense\u00f1ar que la meritocracia son los padres. O qui\u00e9n mejor que la villa para demostrar que nunca son las madres. Quiz\u00e1 por eso, en esta marchanta del marche preso, , un desaf\u00edo que todav\u00eda nos mueve, porque la Negra emergi\u00f3 de una inundaci\u00f3n en Santa Fe y hoy flota en el aire de la TV, con una remera del Che. No bastaba decir algo. Hab\u00eda que hacer algo. Y ah\u00ed est\u00e1n: Claudia, Ale y Yoha, combatiendo al qu\u00e9 dir\u00e1n.Muchas veces durante los \u00faltimos meses, , \u00bfpor qu\u00e9? Por eso, porque lo habilitaba de cualquier modo, por su coherencia, por su transparencia. \u201cAh, pero lo vieron hablando con Rodr\u00edguez Larreta\u201d, \u00bfsaben por qu\u00e9? Porque ,, \u00bfeso lo vuelve un canalla? Conocemos los matices del juego y no pondr\u00edamos las manos en el fuego si no pudi\u00e9ramos constatarlo, perd\u00f3n, Marcelo, perd\u00f3n pero necesitamos publicarlo, porque nuestro grito suena lindo cuando pueden escucharlo. Y entonces necesitamos decir que te moriste haciendo un programa donde la pauta se llama pauta. Y no se llama \u201cinvitados\u201d. Y no se llama \u201cpobres invisibilizados\u201d. Y no se llama \u201ccelebridades que van a ver\u201d. Y no se llama \u201cverdades que censuramos ayer\u201d. Zloto cerraba la boca para escuchar antes de informar, contra la logia del celu y el Abracadabra. Hac\u00eda silencio, en el mejor sentido de la palabra. Y no aceptaba cenas en casa de los auspiciantes, ni en el ba\u00f1o de los gobernantes.No s\u00e9 si eso estar\u00e1 bien o mal, pero Zloto era real y era leal a su convicci\u00f3n, \u00bfo qu\u00e9 ficci\u00f3n hubiera tenido el cuero para sobrevivir aunque fuera con suero a un salto de TN a C5N? , que tambi\u00e9n pod\u00eda entender en un solo segundo c\u00f3mo se financiaba su productora audiovisual, mirando z\u00f3calos y escuchando su editorial. Ah\u00ed estaba toda la informaci\u00f3n que necesitaban sus oyentes, para deducir si hab\u00eda o no hab\u00eda concesiones indecentes. Pues aun donde cualquiera pudiera pensar que las hubo, no ser\u00eda sensato hacerse el boludo y no reconocer que, Cuando nos vayan a cagar, traicionar o adormecer,seguro ser\u00e1 en reuniones que nunca vamos a ver.Muchas veces me volv\u00eda loco leyendo sus redes. Y m\u00e1s de una vez, le pregunt\u00e9 si era nabo o si lo hac\u00eda adrede. \u00bfNo te das cuenta que termin\u00e1s provocando a los que te siguen mirando, que cambi\u00f3 diametralmente tu p\u00fablico del otro lado? Se re\u00eda despreocupado, bajaba el tono apocal\u00edptico y me pon\u00eda siempre la misma pista: \u201cYo no soy pol\u00edtico, soy periodista\u201d. Y bien, a pedido de tu insoportable humildad, diremos tambi\u00e9n que no fuiste, ni sos el \u00fanico defendiendo esa dignidad, contra el odio que vende. Pues no por casualidad sali\u00f3 en la revista junto a Lucho Galende, por entonces en 678, para quemarles el bocho a todos los que insultaban al que tuvieran en frente, sin diferenciar a la buena gente, como si no hubiera una grieta mucho m\u00e1s trascendental y horizontal que se nos cae como una viga en el medio de la cabeza, \u00e9sa que todav\u00eda llaman l\u00ednea de la pobreza.  Hola, estamos hablando de otro periodista que no quiso ser farsa, ni comparsa, ni cinismo sensacionalista, ni una mera vidriera. Y ser uno mismo, sin ego\u00edsmo, no es para cualquiera.Hab\u00eda poco tiempo ganado, para tanto tiempo perdido.Y hasta ah\u00ed, amigo, entendido.Ahora, \u00bfdonaciones al velatorio? Reci\u00e9n le estamos quitando el envoltorio a esa enfermedad que llev\u00f3 galopando hasta la eternidad, porque nos cansamos de preguntar y nunca nos quiso contestar m\u00e1s que alg\u00fan comentario socarr\u00f3n, moviendo la informaci\u00f3n como se mueven las sortijas. Le preguntabas c\u00f3mo and\u00e1s y te contestaba c\u00f3mo andaban sus hijas. \u00bfDonaciones al velorio, chab\u00f3n, de verdad? Ni muerto dej\u00f3 el trabajo, ni muerto eligi\u00f3 la comodidad,  , antes que su propio bien, otros que deber\u00e1n comer, hoy tambi\u00e9n. Pobres, s\u00ed, pobres aquellos del dedito inquisidor, pobres quienes no se conmuevan con semejante gesto de amor. Nadie puede con eso, nadie loco.El c\u00e1ncer tampoco.Yo no tengo tuiter, la discusi\u00f3n con un monitor me parece rara y pienso que mejor se debate cara a cara, pero tampoco puedo leer callado c\u00f3mo cualquiera tira pescado al precipicio de la liviandad, como si no hubieras cultivado el ejercicio de la incomodidad. Y aqu\u00ed nom\u00e1s me tomo el atrevimiento, para saldar alg\u00fan descontento que no te interes\u00f3 aclarar, porque vos ya estabas bien en modo zen, pero a m\u00ed todav\u00eda me cuesta dejarlas pasar:, ni para contextualizar, ni para gritar como nos encanta, ni para ofrecernos otro papel: .Y no, no por altruismo, s\u00f3lo por su propia concepci\u00f3n del periodismo, porque su convicci\u00f3n no estaba ni estar\u00eda en discusi\u00f3n con los otros, ni tampoco con nosotros. Claro que pudo y puede todav\u00eda ser diferente a la m\u00eda, pero  Y eso s\u00ed, vale un mont\u00f3n. Pues para tibios, ventajistas u oportunistas, nada nuevo, los mismos que otrora. Siempre te chuparon un huevo y me imagino ahora, todas esas cr\u00edticas sobre cualquier bidet, como si la unidad en la diversidad fu\u00e9ramos miles apretujados en un solo corset. \u201cPero hizo feas preguntas, pero se olvid\u00f3 tales datos\u201d, ay, ay, ay, \u00a1tienen tan limpitas las puntas de los zapatos! Por favor, quedate amigo, por favor, este mundo se puso feroz. Faltan manos y seres humanos \u00edntegros, como vos, que hoy seguir\u00e1s juntando alimentos a espaldas de los cuentos que inventan por atr\u00e1s, \u00bfo de verdad pens\u00e1s que te vas? Ac\u00e1 se quedan tu compa\u00f1erismo, tus ganas de luchar, el ejemplo del periodismo que sabe escuchar. Y no te imagin\u00e1s c\u00f3mo nos calma todo este dolor del alma, c\u00f3mo estremece, c\u00f3mo inspira.A veces, por suerte,la muerte parece mentira."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/892-marta-dillon", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225680-libreria-lorraine-adios-a-un-amigo", "titulo": "Librer\u00eda Lorraine, adi\u00f3s a un amigo", "cuerpo": "\u201c\u00a1Mi linda calle Corrientes!, sos de todos y de nadie\u201d, as\u00ed le cantaba con admiraci\u00f3n el poeta popular H\u00e9ctor Gagliardi, cuando ya la hab\u00edan ensanchado. El tango, y artistas de toda \u00edndole, tambi\u00e9n la agasajaron con entusiasmo. Roberto Gil, en su programa radial de los '50, le acu\u00f1\u00f3 aquello de \u201cLa calle que nunca duerme\u201d, copiando sin rubor la sentencia que desde los '20 ostenta la avenida Broadway de Nueva York. Ahora Corrientes acaba de ser remodelada nuevamente. \u00bfHasta cu\u00e1ndo?... No se sabe. Podr\u00eda ser que en el futuro nuevas autoridades, con distintos gustos est\u00e9ticos agreguen o quiten suplementos para \u201cembellecerla\u201d a\u00fan m\u00e1s, seg\u00fan ellos crean. Por eso es de todos y de nadie. Est\u00e1 a mano, se ve, y puede \u201cvenderse\u201d para ganar simpat\u00edas sin que nadie se oponga. Esta calle siempre se caracteriz\u00f3 por tener zonas \u00fanicas que los porte\u00f1os transformaron en \u00edconos: el teatro \u201cTron\u00edo\u201d pasando Florida; el \u201cTrust Joyero\u201d mirando el Obelisco; llegando a Callao el \u201cCinelandia\u201d, metido en su cueva y exhibiendo el descaro en afiches y dibujos pecaminosos; y entre muchos cines y teatros, el cine \u201cLorraine\u201d administrado por el legendario Alberto Kipnis. En verdad, la calle Corrientes pertenece a lo que le insufla vida y la hace trascendente: bares, quioscos, restoranes, bailongos quedados en el recuerdo, pizzer\u00edas, teatros, cines, y por sobre todo las librer\u00edas. En los a\u00f1os '60, el Lorraine alberg\u00f3 a todos los que, ba\u00f1ados de exigencia y anti convencionalismos, conocimos lo mejor del cine europeo, ruso, japon\u00e9s, y Eisenstein, Bergman, cortometrajes nacionales que en ning\u00fan otro lado se pod\u00edan ver, el primer Fellini, la nueva ola francesa, etc\u00e9tera... Tambi\u00e9n funcionaba all\u00ed el cine club N\u00facleo dirigido por los amigos Salvador Sammaritano, H\u00e9ctor Vena y V\u00edctor Iturralde Rua. Quien m\u00e1s quien menos abrevaba lo que pod\u00eda para lograr integrarse al nuevo tiempo que se pronosticaba con furia. En la vereda y a las puertas del mismo Lorraine, casi molestando, hab\u00eda un quiosco algo cansado que exhib\u00eda muy poco de lo consabido en los otros, pero s\u00ed mostraba, y mucho, lo que los habitu\u00e9s al cine reclamaban: libros de todo tipo, ensayos, panfletos, semanarios pol\u00edticos de diferentes sectores, revistas literarias, y m\u00e1s. Yo andaba sin trabajo. En el quiosco se ve\u00eda un libro que Federico Nieves, el fundador de la asociaci\u00f3n \u201cCine-Experimental\u201d, me hab\u00eda recomendado: \u201cReflexiones sobre la violencia\u201d de Georges Sorel. Ped\u00ed permiso, lo tom\u00e9 y pas\u00e9 las hojas, mir\u00e9 el \u00edndice y pregunt\u00e9 el precio. Caro, para mis bolsillos vac\u00edos. Dej\u00e9 el libro en su lugar y segu\u00ed echando una mirada panor\u00e1mica sobre el resto de lo expuesto. Me iba a ir ya, cuando el quiosquero me dice que me hac\u00eda un descuento. Lo mir\u00e9 con una sonrisa que, al tiempo que agradec\u00eda, confesaba no tener un peso. Y fue que apareci\u00f3 un amigo y me invit\u00f3 a tomar un caf\u00e9. El quiosquero, por car\u00e1cter transitivo entendi\u00f3 que si yo era amigo de alguien que \u00e9l conoc\u00eda, bien pod\u00eda confiar en m\u00ed; as\u00ed que me dijo: Llevalo, forralo para que no se ensucie; cuando lo termin\u00e1s me lo tra\u00e9s. Y claro, nos hicimos amigos. Tomando un caf\u00e9 en el bar La Paz me dijo que fantaseaba con tener una editorial. \u00c9l se llamaba Pedro Sirera. Hab\u00eda nacido en Murcia en 1939. Cuando la guerra civil espa\u00f1ola apret\u00f3, el padre lo mete en un barco y llegan a la Argentina. Trabaja en la planta Ford de La Boca. No se conforma con vivir de un sueldito. Coloca un tabl\u00f3n sobre ladrillos y vende diarios. Luego, con suerte y esfuerzo consigue establecerse en la vereda del Lorraine. La gente, que entonces cuestionaba todo, integra el quiosco al cine. Le va bien y alquila un local muy peque\u00f1o, pegado al cine, en realidad era un quiosquito de caramelos y cigarrillos que \u00e9l convierte en librer\u00eda. Se casa con Nita, la chica que conoce en el tren que lo trae al trabajo. Lleno de ilusiones pone dinero para una revista de cine que s\u00f3lo tira cinco n\u00fameros. Con los a\u00f1os se anima a un local m\u00e1s grande y all\u00ed afianza la librer\u00eda donde hoy sigue en pie. En una Navidad, sufre un asalto en el negocio. Para prevenirse trabaja mucho y ahorra en una caja de seguridad de un banco. Pero un d\u00eda la abre y est\u00e1 vac\u00eda. Es tan tremenda la sorpresa que le repercute brutalmente. Los m\u00e9dicos le diagnostican \u201cParkinson at\u00edpico\u201d. No hay medicaci\u00f3n espec\u00edfica. Le hace juicio al banco. Como la medicina no logra nada, la familia recurre a todo, homeopat\u00eda, cannabis desde Uruguay. La enfermedad lo va dominando feo. La rigidez en los m\u00fasculos le dificultaba hablar e ingerir alimentos. Tampoco puede vestirse. Se agrava m\u00e1s cuando la justicia se lava las manos y el banco queda libre de culpa y cargo. La \u00faltima vez que lo vi, \u00e9l estaba en silla de ruedas y ya concurr\u00eda poco a la librer\u00eda. No pod\u00eda hablar porque los m\u00fasculos le respond\u00edan cada vez menos. Apenas regreso de un viaje voy a verlo y me entero de su muerte. Del mismo modo que muchos otros libreros que la yugaron desde abajo, como Manuel Pamp\u00edn, Julio Alonso, Hugo Lev\u00edn, Alejandro Russo y tantos m\u00e1s, Pedro Sirera fue toda una alegor\u00eda en el mundo de los libros. Y para ratificarlo, all\u00ed est\u00e1, con las tapas de los ejemplares pavone\u00e1ndose a la intemperie, la librer\u00eda Lorraine, como un distinguido s\u00edmbolo emplazado en plena avenida Corrientes, orgullosa de haber sido erigida por un inmigrante que busc\u00f3 superarse, colocando un tabl\u00f3n sobre ladrillos para vender diarios."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/842-guillermo-saccomanno", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/860-rodrigo-fresan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/119182-daniel-goldman", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/857-jose-pablo-feinmann", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24348-eva-giberti", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226108-la-contraofensiva-de-la-derecha-pierde-fuerza-en-el-mundo", "titulo": "La contraofensiva de la derecha pierde fuerza en el mundo", "cuerpo": "Despu\u00e9s de una primera d\u00e9cada marcada por gobiernos antineoliberales en Am\u00e9rica Latina, que han proyectado a Hugo Ch\u00e1vez, Lula, N\u00e9stor y Cristina Kirchner, Pepe Mujica, Evo Morales y Rafael Correa como los grandes l\u00edderes de la izquierda en escala mundial, la derecha ha retomado la iniciativa y la ofensiva en la segunda d\u00e9cada del siglo. Logr\u00f3 aislar al gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, erigir a Mauricio Macri, imponer una derrota a Evo Morales, tumbar a Dilma Rousseff, tomar preso y condenar a Lula, erigir a Bolsonaro, revertir la victoria en Ecuador y erigir a Iv\u00e1n Duque y Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. El escenario pol\u00edtico latinoamericano ha cambiado radicalmente en la segunda d\u00e9cada del siglo. Fueron cambios concomitantes con los que se daban a escala mundial, con la elecci\u00f3n de Donald Trump, el Brexit, gobiernos derechistas en Italia, en Polonia, en Hungr\u00eda.La ofensiva derechista perdi\u00f3 aliento, con Johnson perdiendo la mayor\u00eda en el Parlamento, con Trump teniendo que deshacerse de Bolton, su \u201cse\u00f1or de la guerra\u201d, as\u00ed como teniendo que pasar a la defensiva con el impeachment. Con la derrota del gobierno derechista en Italia, con la elecci\u00f3n de un gobierno socialista en Espa\u00f1a, a la vez que Netanyahu no logra organizar gobierno en Israel. En la misma Am\u00e9rica Latina, la situaci\u00f3n volv\u00eda a tener cambios en la direcci\u00f3n progresista, con la elecci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador en M\u00e9xico.La agenda mundial, que hab\u00eda asumido tonos conservadores, con retrocesos profundos y con los dos liderazgos del bloque occidental de hace m\u00e1s de un siglo en retirada respecto de la globalizaci\u00f3n, ha dejado un vac\u00edo de conducci\u00f3n, da s\u00edntomas de agotarse. Trump tiene que cambiar las formas m\u00e1s radicales de enfrentar los conflictos externos. Johnson no puede implementar la salida salvaje del Brexit. Un gobierno socialista en Espa\u00f1a rompe con el aislamiento del gobierno de Portugal.En Argentina, la espectacular victoria de Macri hace cuatro a\u00f1os, con el restablecimiento del modelo neoliberal, llev\u00f3 su gobierno a un no menos espectacular rechazo, confirmando la incapacidad de ese modelo de conquistar bases sociales estables de apoyo. Ha confirmado que la derecha no tiene alternativa a ese modelo, que promueve los intereses del capital financiero a expensas de los derechos de la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Por ello se agota r\u00e1pidamente y fracasa.El escenario lationamericano vuelve a cambiar, con posiblemente dos de los tres principales pa\u00edses latinoamericanos --M\u00e9xico y Argentina-- con gobiernos progresistas, antineoliberales, aislando al gobierno de extrema derecha de Brasil. En Bolivia Evo es favorito para reelegirse en primera vuelta, mientras la disputa en segunda vuelta est\u00e1 abierta en Uruguay.La contraofensiva conservadora va as\u00ed perdiendo fuerza, demostrando que no tiene propuesta ni para que la econom\u00eda global vuelva a crecer, ni que los focos de guerra sean pacificados, tampoco que las desigualdades disminuyan en el mundo y en cada pa\u00eds. Tenemos un mundo en el que los focos de guerra se multiplican, en el que llega un nuevo ciclo recesivo, en el que los gobiernos son cada vez m\u00e1s inestables, los organismos internacionales cada vez m\u00e1s desgastados, un mundo cada vez m\u00e1s inseguro.Las viejas potencias imperiales demuestran ser incapaces de conducir el mundo a un futuro mejor. Los discursos de odio y de guerra tienen como respuesta acciones violentas e inestabilidad pol\u00edtica todav\u00eda m\u00e1s grande.Nadie se ocupa del mundo. Cada gobernante de las grandes potencias piensa en los intereses inmediatos de su pa\u00eds. Los m\u00e1s fuertes saben defenderse, la gran mayor\u00eda de la humanidad se siente desvalida, entregada al hambre y a la miseria. Los conflictos b\u00e9licos siguen produciendo muertos e inmigrantes, rechazados por los mismos pa\u00edses responsables de esas guerras.\u00a0El impulso conservador pierde aliento, porque no tiene qu\u00e9 proponer, sino m\u00e1s violencia y m\u00e1s ganancias para el capital financiero. Sus gobiernos se agotan r\u00e1pidamente y fracasan. Pasa ello con Trump y con Johnson, con Salvini y con Macri.\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227197-la-rebelion-humana", "titulo": "La rebeli\u00f3n humana", "cuerpo": "Desde Par\u00edsLa rebeli\u00f3n humana es como el amor: siempre lo creemos imposible, pero es inevitable. Argentina, Francia, Argelia, Hong Kong, Egipto, Ecuador, Chile o el L\u00edbano han desmontado de forma espectacular el espejo deformado cuya imagen reenviaba el reflejo de una humanidad resignada, sometida a las nuevas tecnolog\u00edas, que son en realidad nuevas cleptoman\u00edas, vaciada de conciencia pol\u00edtica o social, entregada al ritual del sacrificio liberal o la dictadura eterna. Am\u00e9rica (Argentina, Chile, Ecuador), \u00c1frica con Argelia (el Magreb, que es la zona occidental de \u00c1frica) y Egipto, Medio Oriente con el L\u00edbano y Asia con Hong Kong atraviesan colapsos y revueltas desatadas por dos causas distintas: en Am\u00e9rica Latina y el L\u00edbano surgieron como repudio a aumentos de precios o impuestos cargados a los m\u00e1s pobres: en Argelia, Egipto y Hong Kong los pueblos se levantaron en defensa de su libertad o contra autocracias que perduran estrangulando las libertades y los derechos e hicieron de las c\u00e1rceles un dep\u00f3sito de opositores. A ello se le suma un movimiento mundial en defensa del medio ambiente, el Extinction Rebellion. Lo que estamos viendo es la convergencia de pueblos muy distantes que acuden a reactivar la vigencia de la igualdad, la justicia social, la democracia o la protecci\u00f3n del planeta. Las insurrecciones en curso van al rescate de la base social, de la base democr\u00e1tica y la base ecol\u00f3gica. Falta una m\u00e1s que no tardar\u00e1 en llegar mientras los poderes pol\u00edticos sigan trasladando a las poblaciones las medidas que deber\u00edan ser pagadas por los ricos: la base fiscal. La evasi\u00f3n de impuestos y las construcciones del sistema para evitarles la obligaci\u00f3n impositiva a los grandes grupos y fortunas son un atentado a todas las formas de coexistencia. Los delitos de cuello blanco no se ven como un robo en la calle, pero causan m\u00e1s estragos que un ej\u00e9rcito de motochorros.La secuencia rebelde la abri\u00f3 la Argentina en 2017 cuando el poder macrista reprimi\u00f3 la protesta social contra la reforma de las pensiones. Sigui\u00f3 en Francia a partir de noviembre de 2018 con el movimiento de los chalecos amarillos que se opuso al aumento del gasoil. Este in\u00e9dito episodio naci\u00f3 en la Francia rural o semirural para la cual el auto es uno de los instrumentos de la existencia. El presidente Emmanuel Macron pretend\u00eda que esos sectores que usaban mayoritariamente veh\u00edculos de gasoil pagaran el combustible al mismo precio que la nafta com\u00fan como una forma de financiar la \u201ctransici\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d. Afuera de impuestos y aumentos quedaban las industrias contaminantes. Macron retrocedi\u00f3 ante la persistencia del movimiento y los estragos provocados, por primera vez en la historia, en los barrios m\u00e1s ricos de Par\u00eds. En el medio qued\u00f3 el tendal de una represi\u00f3n feroz: miles y miles de detenidos y personas heridas o mutiladas por las balas de la polic\u00eda. De la base social se pas\u00f3 a la base pol\u00edtica en Argelia. La juventud argelina se neg\u00f3 a aceptar el simulacro de elecciones dise\u00f1ado por una casta c\u00edvicomilitar que m\u00e1s se parece a una gerontocracia sangrienta que a un poder pol\u00edtico. Desde el mes de febrero de 2019, viernes tras viernes, cientos de miles de j\u00f3venes desarmaron en la calle la estafa democr\u00e1tica que deb\u00eda concluir el 4 de junio con unas elecciones de gui\u00f1ol.\u00a0En Egipto, en septiembre de 2019, la misma juventud que hab\u00eda ocupado la Plaza Tahrir en 2011 para derrocar al presidente dictador Hosni Mubarak intent\u00f3 recuperar la Primavera \u00e1rabe que el general Sisi convirti\u00f3 en un largo y represivo invierno luego de encabezar la contrarevoluci\u00f3n conservadora que se rob\u00f3 literalmente la democracia conquistada en la plaza. Entre tanto, lo impensable ya estaba en marcha en Hong Kong desde el mes de junio. Empezaron a llevarse a cabo concentraciones callejeras impresionantes contra un proyecto de ley de extradici\u00f3n a China --Fugitive Offenders and Mutual Legal Assistance in Criminal Matters Legislation (Amendment) Bill-- presentado por el gobierno de Carrie Lam. Para los hongkoneses, el proyecto pod\u00eda poner a este enclave aut\u00f3nomo bajo el mismo r\u00e9gimen legal que impera en China, es decir, reprimir a los opositores pol\u00edticos tal y como se hace en China, que es la dictadura liberal m\u00e1s grande del planeta.La base social cambi\u00f3 de continente y volvi\u00f3 a surgir en Ecuador, entre el 2 y el 13 de octubre. El presidente Len\u00edn Moreno ley\u00f3 el cuadernito del FMI y lo aplic\u00f3 al pie de la letra: medidas econ\u00f3micas asfixiantes, represi\u00f3n y sangre. La muerte social regres\u00f3 a Am\u00e9rica Latina en Ecuador de la mano del liberalismo, siete muertos, y sigui\u00f3 por Chile. Al presidente Pi\u00f1era se le ocurri\u00f3 lo mismo que a Macron y a Len\u00edn Moreno: que paguen los que trabajan de sol a sol. Hoy, Chile, que era la democracia liberal de Am\u00e9rica Latina citada como ejemplo universal de administraci\u00f3n y obediencia, est\u00e1 sometida en partes al Estado de emergencia. Y como si ello fuera poco, con veinte muertos por la represi\u00f3n, el presidente chileno se inspir\u00f3 para decir \u201cestamos en guerra\u201d. \u00bf En guerra contra qui\u00e9n si no hay comunistas, ni revolucionarios, ni islamistas infiltrados ? Para \u00e9l, los pobres son enemigos, por eso est\u00e1 en guerra contra su propio pueblo. Y la Argentina, que anta\u00f1o se so\u00f1aba a s\u00ed misma como granero del mundo, se encuentra en emergencia alimentaria.Medio Oriente se reactiv\u00f3 en el L\u00edbano con otro desprop\u00f3sito: el primer ministro Saad Hariri se despert\u00f3 iluminado y decidi\u00f3 cobrar la llamada \u201ctasa WhatsApp\u201d. Se trata de un impuesto de 5,4 euros mensuales aplicado a las llamadas de voz a trav\u00e9s de WhatsApp. En un pa\u00eds carcomido por la corrupci\u00f3n y la inoperancia, la juventud libanesa no se lo perdon\u00f3 y sali\u00f3 a la calle. La medida de Saad Hariri funciona aqu\u00ed como revelador de la desigualdad y la corrupci\u00f3n enquistadas en el planeta: Facebook, propietario de WhatsApp, gana miles y miles de millones rob\u00e1ndole sus datos a la gente. Pero no paga impuestos. A cambio, Hariri pretendi\u00f3 que los pagara el pueblo.De Am\u00e9rica Latina a Europa, de all\u00ed a \u00c1frica, pasando por Medio Oriente o Asia, los poderes parecen convencidos de que el iletrado que invent\u00f3 el slogan de la campa\u00f1a para la reelecci\u00f3n del presidente Macri tiene raz\u00f3n: \u201cS\u00ed se puede\u201d. Ya no. Se pod\u00eda, pero ya no. Ni aqu\u00ed, ni en otros continentes. Lo que estamos viendo con estas revueltas en defensa de la base social, pol\u00edtica o ecol\u00f3gica es que la gente ha perdido el miedo. Estamos viendo \u201clas venas abiertas\u201d del mundo. Estamos viendo el despuntar de una masa planetaria hecha de hartazgo, hambre, bronca, injusticia y soledad que despu\u00e9s de haberlo sacrificado todo no tiene absolutamente nada. No son ni Che Guevaras, ni Ghandis, ni H\u1ed3 Chi Minhs. Son gente com\u00fan. Exponen su libertad y su integridad f\u00edsica para salvar un mundo violado y destruido por una casta de lobos mezquinos que no dudan en matar a sus propios hijos.\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226826-flores-no-es-cualquier-barrio", "titulo": "Flores no es cualquier barrio", "cuerpo": "La cr\u00f3nica de una ciudad, lejos de ser cemento, hierro y asfalto, es una noci\u00f3n hecha de material reflexivo. La urbe --como dice Peter Zumthor, uno de los grandes urbanistas-- se asienta en un lenguaje, es decir, en una multitud de voces y en una infinidad de relatos en las que se impregnan, de forma m\u00e1s o menos distra\u00edda, los que viven all\u00ed. Una ciudad es un lugar construido por palabras a veces incoherentes y a veces no, en el que se combinan sistemas simb\u00f3licos dispuestos en un orden particular y secreto. En esa constituci\u00f3n, la ciudad no se altera. Permanece inquebrantable en la imagen que nos hacemos de ella. Por eso  ciudad no es para los turistas. Esa es  ciudad.  ciudad tampoco es para los que se quieren escapar de ella. Esa tambi\u00e9n es  ciudad.Ahora, caro lector, perm\u00edtame una digresi\u00f3n: \u00bfCu\u00e1l es el mejor barrio de Buenos Aires, de mi ciudad? Esta es una pregunta que le\u00ed en alg\u00fan ensayo y me resulta demasiado comprometida como para responderla con una sola frase. Como saben, los jud\u00edos respondemos las preguntas con preguntas: \u00bfPara vivir? \u00bfPara trabajar? \u00bfPara comer? \u00bfPara pasear? \u00bfPara comprar? \u00bfPara vender? \u00bfPara salir?Posiblemente, para cada uno el mejor barrio sea el del pasado. Puede ser que ese pasado sea la infancia. Y como toda memoria se construye en el presente, el mejor barrio es aquel al que siempre se retorna en el pensamiento y al que, parad\u00f3jicamente, nunca se vuelve de manera f\u00edsica. Porque un barrio es una abstracci\u00f3n ilimitada. Entonces, \u00bfcu\u00e1l es el l\u00edmite en la demarcaci\u00f3n de un barrio? \u00bfLa avenida que no nos permit\u00edan cruzar de chicos o la que el catastro determina? Ninguna de las dos.Siempre hay un barrio que, vivas donde vivas, sigue siendo tu barrio. Porque el barrio es una cosmovisi\u00f3n. Como dec\u00eda Borges, \u201cun percibidor abstracto del mundo\u201d, en donde el aparente ayer se hace tan real como el aparente hoy. Y porque la realidad no es otra cosa que una abstracci\u00f3n mental.Mi amigo Carlos Ulanovsky me desafi\u00f3 a escribir sobre Flores. Porque all\u00ed nac\u00ed y viv\u00ed mi vida primaria, b\u00e1sica, esencial. \u00c9l naci\u00f3 en Floresta. Hay una diferencia entre ambos. Sutil y de cierta rivalidad. Y hasta del orden gramatical, explicada por las letras que coinciden y las que sobran. \u201c-esta\u201d distinci\u00f3n es gestual y grosera para algunos. Aunque en los dos pod\u00e9s ser floricultor o florero.Como les dec\u00eda, el barrio de Flores para m\u00ed es una abstracci\u00f3n, porque no tiene l\u00edmites. \u00bfQu\u00e9 es lo opuesto a un l\u00edmite? Anaximandro lo llam\u00f3 : lo indefinido. Y a\u00f1ade: lo indefinido es el origen del todo. O sea que Flores es la esencia. En t\u00e9rminos cient\u00edficos, . En t\u00e9rminos b\u00edblicos, . En t\u00e9rminos psicoanal\u00edticos, . Viva donde viva, vivo en Flores. Solo argumentos fenomenol\u00f3gicos pueden refutar mi tesis. Flores tambi\u00e9n es Babel: el c\u00famulo de culturas e identidades. Coreanos, peruanos, gallegos, tanos y gitanos. Rusos y turcos conviv\u00edamos sin la necedad de confrontarnos por los conflictos del Medio Oriente.No s\u00e9 si podr\u00e1 resistir el siglo XXI, pero en el siglo XX, Flores conservaba un esp\u00edritu precapitalista, en el que ni siquiera la publicidad y el marketing hac\u00edan mella. La esquina de mi casa, P\u00e1ez y Cuenca, era el GPS del universo. All\u00ed viv\u00eda el Se\u00f1or Selim, un entendido del Cor\u00e1n, a tres casas viv\u00eda Froim Szraga, un entendido en Biblia hebrea, y a dos casas m\u00e1s viv\u00eda Jes\u00fas, un espa\u00f1ol republicano que, dec\u00edan las vecinas, habr\u00eda sido cura. Selim solo hablaba \u00e1rabe, Szraga solo idish, y Jes\u00fas solo castellano. Puedo asegurarles que el concepto filos\u00f3fico de la Otredad no fue un invento de Mart\u00edn Buber ni de Emmanuel Levinas. Fue una creaci\u00f3n de Flores, ya que la convivencia es un dato esencial de nuestra naturaleza como humanos. Porque en Flores no se viv\u00eda, se \u201ccon-viv\u00eda\u201d. Sepan que en Flores no exist\u00eda la vereda de enfrente. Albert Einstein dec\u00eda que \u201ces m\u00e1s f\u00e1cil desintegrar un \u00e1tomo que eliminar un prejuicio\u201d. Se nota que \u00e9l no anduvo por el barrio, porque hubiese comprobado en su experiencia epistemol\u00f3gica que en el laboratorio de Flores todo es posible. Y como dato m\u00e1s notable, sepan que media humanidad, o sea una buena parte del planeta, sigue hoy a un se\u00f1or de Flores, al mejor de los nuestros: Francisco, nacido y criado en el barrio, el hombre que m\u00e1s sabe sobre la convivencia y el di\u00e1logo. Y tomo Flores, porque cada uno puede conquistar su propio barrio. Dicho de otro modo: .La escuela p\u00fablica era un reservorio que representaba un mosaico de encanto \u00fanico. Lo m\u00e1s parecido al origen. Al referido Babel, ahora hecho Para\u00edso. Y de ese mosaico nadie ca\u00eda. Concurr\u00ed a la escuela primaria Dr. Alfredo Colmo, en la calle San Nicol\u00e1s. Me cargaban dici\u00e9ndome que mi colegio \u201cera el colmo\u201d. Pegado al mismo, por la calle Mor\u00f3n, viv\u00edan los Zaiat. Cuenta la leyenda que Josi, el m\u00e1s atorrante de la familia, entraba directamente por la terraza lindera a su hogar y se iba a mirar la tele en los recreos. Qui\u00e9n hubiese dicho que la calle Mor\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00eda una de las cunas del periodismo. La escuela  del barrio quedaba a algunas cuadras, en Gaona y Segurola. Se llamaba --todav\u00eda se llama-- Rep\u00fablica de Per\u00fa. All\u00ed iban Fern\u00e1n Mir\u00e1s y el mism\u00edsimo Ulanovsky, cuya terraza tambi\u00e9n coincid\u00eda con la del colegio. El desaf\u00edo, la tensi\u00f3n y las reyertas entre los alumnos de ambos establecimientos se hac\u00edan entrever. Los marxistas dec\u00edan que all\u00ed hab\u00eda una lucha de clases.La mejor canchita de f\u00fatbol la ten\u00eda la iglesia de Nazca y P\u00e1ez. Para entrar y ponerte las zapatillas --porque a la parroquia se iba en zapatos--, el padre Pedro, el cura, te hac\u00eda decir el Padrenuestro. Pisar la mejor baldosa (la cancha era un patio) bien ameritaba caer en pecado y recitar la oraci\u00f3n. Cada vez que pronunciaba las \u201cpalabras prohibidas\u201d se me aparec\u00eda la terrible imagen de mi abuelo, el oficiante de la sinagoga del Hospital Israelita, retorci\u00e9ndome la oreja.En el barrio de Flores aprend\u00ed de qu\u00e9 se trata el dolor inconmensurable. Era el a\u00f1o 76, ten\u00eda 17 y el pibe Mohadeb, compa\u00f1ero de la primaria, hab\u00eda desaparecido. Fue una de las historias que me hicieron ingresar al mundo de los Derechos Humanos. Una vez que uno entra a ese universo, nunca sale del mismo. Los testimonios del barrio se transformaron en involucramiento, que deriv\u00f3 en memorias y estas \u00faltimas, en compromiso. Los Derechos Humanos, como el barrio, cobijan la insoslayable relaci\u00f3n de reciprocidad responsable que franquea nuestro imaginario como una encrucijada de caminos. Y en toda encrucijada hay que ver lo que hemos dejado atr\u00e1s para mirar lo que nos falta recorrer.A pasear se iba a Plaza Flores. El barrio es tan grande que para ir de una punta a otra hab\u00eda que tomar el 153. Ese colectivo sobrevivi\u00f3 perdiendo una centena: ahora es el 53. Las dos pizzer\u00edas importantes eran La Cuyana y El Ode\u00f3n. Ambas, ubicadas en la avenida Rivadavia, ya no existen. De la primera hicieron una galer\u00eda berreta y la segunda fue comprada por una cadena mayorista, de esas que usan una muzzarella sin gusto.No podr\u00eda terminar estas l\u00edneas sin hacer referencia al \u201cpasillito de la muerte\u201d. Era una especie de pasadizo ubicado al lado de la estaci\u00f3n de tren. El nombre se le debe al incidente de Guillermito Garay. Nos enteramos de que una vez se le escap\u00f3 la pelota y fue a buscarla al pasillito, y parece que una rata lo mordi\u00f3 y se muri\u00f3 en el hospital \u00c1lvarez. Cada vez que pas\u00e1bamos por ah\u00ed le ofrend\u00e1bamos una oraci\u00f3n al pobre Garay. Pero resulta que hace unos a\u00f1os, en una reuni\u00f3n me encontr\u00e9 con el tal Garay. No era un fantasma ni se hab\u00eda muerto. Se hab\u00eda mudado a San Crist\u00f3bal. En ese momento aprend\u00ed que los mitos --como ense\u00f1a Joseph Campbell-- son capaces de matar, pero tambi\u00e9n de hacerte vivir eternamente."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/115272-mario-goloboff", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226557-homo-woody", "titulo": "Homo Woody", "cuerpo": " La idea de Rodr\u00edguez era la de ir al cine a ver una de Woody Allen (entendiendo a \"Una de Woody Allen\" ya como un leg\u00edtimo y perfectamente reconocible y definible g\u00e9nero cinematogr\u00e1fico en s\u00ed mismo, tanto como \"una de terror\" o \"una de s\u00faper-h\u00e9roes\") despu\u00e9s de tanto tiempo de no ir al cine a ir a ver una de Woody Allen y si tantas de terror y de s\u00faper-h\u00e9roes. Y no es que hubiese dejado de seguir la filmograf\u00eda del director en cuesti\u00f3n; pero ya no sal\u00eda a verlas: las ve\u00eda adentro, en casa, en televisi\u00f3n. No fue dif\u00edcil. Bast\u00f3 con saltearse una y, enseguida, ya ten\u00eda una por a\u00f1o yendo nada m\u00e1s que una por detr\u00e1s. Si su memoria no lo enga\u00f1aba, la \u00faltima que Rodr\u00edguez vio a oscuras, en pantalla grande, rodeado por desconocidos, fue  hace mucho, hace catorce a\u00f1os.  fue la primera vez, piensa Rodr\u00edguez, en la que Woody Allen \"rejuveneci\u00f3\" una de sus tramas para consumo m\u00e1s juvenil ( jugaba a ser algo as\u00ed como sin ). Pero ya antes el cineasta hab\u00eda comenzado a poner en pr\u00e1ctica algo que podr\u00eda ser considerado la woodyficaci\u00f3n de otros actores en pel\u00edculas en las que \u00e9l --por cuestiones de edad-- se pon\u00eda s\u00f3lo detr\u00e1s de la c\u00e1mara y que alg\u00fan exaltado/a de estos d\u00edas no tendr\u00eda duda alguna en calificar de pedofilia actoral: el hacer que int\u00e9rpretes m\u00e1s j\u00f3venes \"hagan de\" Woody Allen. Y as\u00ed all\u00ed corrieron y tartamudearon y se enamoraron de chiquitas fatales gente como John Cusack, Kenneth Branagh, Jason Biggs, Jesse Eisenberg, Joaquin Phoenix, Owen Wilson y que pase el que sigue. Ahora, se apagan las luces y empieza  y Rodr\u00edguez descubre y comprende y disfruta del que Woody Allen haya encontrado, por fin, su alter-ego sin arrugas perfecto. Alguien que --a diferencia de sus antecesores en el cargo-- no se limita a imitarlo mal y torpe y f\u00e1cilmente sino que lo reinventa y lo recrea y, s\u00ed, hasta lo mejora: el joven Timoth\u00e9e Chalamet --a quien Rodr\u00edguez ya hab\u00eda admirado en roles complicados como el de gay sin estridencias y el de drogadicto en ca\u00edda libre y a quien ya se muere por reencontrar como Paul Atreides en la pr\u00f3xima  del gran Denis \"Blade Runner 2049\" Villeneuve-- nacido en Manhattan en 1995, pero con todo el aire de querer y poder conquistar el infinito y m\u00e1s all\u00e1. Y, s\u00ed, Rodr\u00edguez se meti\u00f3 a ver  porque quer\u00eda salir de ese d\u00eda de sol en Barcelona. La idea era irse lo m\u00e1s lejos posible sin alejarse. Al menos por una hora y media (unidad de tiempo por la que se miden los films de Woody Allen) de lluvia y calles de Manhattan y ambientes sofisticados (con esa fotograf\u00eda de Vittorio Storaro) y canciones como la maravillosa \"Everything Happens to Me\" (que alguna vez cantaron Billie Holiday y Chet Baker) y las peripecias de un joven woodyallenm\u00ednido con el fitzgeraldiano nombre de Gatsby Welles pero m\u00e1s cerca del salingeriano Holden Caulfield. Alguien quien --fugitivo de las aulas y descontento ante tanta falsedad y apariencia de su mundo que no es otra cosa que \"un f\u00e1rrago de plut\u00f3cratas\"-- vaga por una ciudad siempre espl\u00e9ndida en busca de una epifan\u00eda final hasta encontrarla en, claro, un sitio llamado Central Park. Pero antes, ya a los pocos minutos de comenzada, Rodr\u00edguez alcanza su propia iluminaci\u00f3n:  es el mejor film de Woody Allen y la pel\u00edcula m\u00e1s \"una de Woody Allen\" en mucho pero mucho tiempo. Y, si de \u00e9l dependiese, Woody Allen deber\u00eda seguir a este personaje y a este clima: que lo pr\u00f3ximo sea  (donde por estos d\u00edas el cineasta otra vez jud\u00edo errante filma lo que vendr\u00e1) y m\u00e1s d\u00edas lluviosos aqu\u00ed y all\u00e1.  es, tambi\u00e9n,  pel\u00edcula producida por Amazon Studios y que la mega-empresa decidi\u00f3 archivar sin estrenar por considerarlo \"unmarketable\" aunque se presume que la vuelta al ruedo pol\u00e9mico de Woody Allen al estallar el tif\u00f3n MeToo puede haber tenido que ver con la cuesti\u00f3n. As\u00ed, enseguida, los actores (Chalamet incluido) donando sus sueldos a causas ben\u00e9ficas y el director, de nuevo, en el ojo del hurac\u00e1n como involuntario protagonista de una trama digna de una de Woody Allen o de uno de los relatos de : intelectual jud\u00edo en romance prohibido con su hijastra oriental perseguido por pareja cat\u00f3lica y actriz y denunciado por sus otros hijos entre los que se cuenta un periodista investigador de todo eso y demasiado parecido al primer marido de la ex quien no era otro que un muy famoso  de origen italiano con vinculaciones mafiosas y quien tambi\u00e9n version\u00f3 \"Everything Happens to Me\".M\u00e1s all\u00e1 de lo que suceda o haya sucedido, afortunadamente, Amazon devolvi\u00f3 los derechos de distribuci\u00f3n a Woody Allen, por lo que la pel\u00edcula comienza a verse de a poco y casi pidiendo permiso. Y es una pena: porque  es una perfecta  y parque tem\u00e1tico de todas sus obsesiones (que incluyen al hombre maduro intentando recuperar el tiempo perdido en los labios de muchachas en flor) y, s\u00ed, muchos de los cr\u00edticos que la vienen desde\u00f1ando le hacen el que acaso sea el mejor elogio posible: el de ser una --el de ser otra-- de Woody Allen. De hecho es como cinco de las suyas en una, con el peque\u00f1o Gatsby pase\u00e1ndose con paraguas por todas ellas y en la que se respira la melancol\u00eda de un Woody Allen que parece aqu\u00ed tirar la ciudad por la ventana (y el dinero de Jeff Bezos) acaso ya sospechando que iba a pasar un largo tiempo sin filmar en esa ciudad favorita que \u00e9l ayud\u00f3 tanto a construir. Porque --como bien dice Gatsby en off-- el tiempo vuela, pero el problema es que vuela en clase turista. La reconsideraci\u00f3n de la obra de Woody Allen en los tiempos que m\u00e1s que correr persiguen es un tema complejo a la vez que tonto. Como diagnostica  \"al igual que el tabaco, o la margarina o la Dieta Atkins, las pel\u00edculas de Woody Allen son algo que antes era considerado bueno para ti y que ahora no es m\u00e1s nocivo para la salud\u201d. Es una manera de verlo, pero es un triste modo de sentirlo. Y lo siente (no lo siente en absoluto), pero Rodr\u00edguez no lo siente de ese modo.As\u00ed, Rodr\u00edguez sale del cine sinti\u00e9ndose un s\u00faper h\u00e9roe dispuesto a enfrentarse (\"La vida real est\u00e1 bien para quienes no les da para m\u00e1s\", se oye en una escena de ) a la irrealidad verdadera de una de terror. Hace un sol y un calor impensables para mediados de octubre (d\u00edas atr\u00e1s Rodr\u00edguez ley\u00f3 que el Mediterr\u00e1neo es la zona del planeta m\u00e1s afectada por eso del calentamiento global) y en la calle comienza a juntarse la gente no por amor (ese sentimiento tan ambiguo) sino por lo opuesto (ese sentimiento tan preciso). Y, entre uno y otro extremo, la coincidencia en el lugar com\u00fan de la tristeza.\u00a0\"Todo me pasa a m\u00ed\", piensa Rodr\u00edguez con tantas ganas de que todo pase; pero sabiendo que esta agotadora y mala pel\u00edcula con a\u00fan peores actores --y que por desgracia se estren\u00f3 y no deja de proyectarse entre llamas y barricadas-- ya viene durando y va a durar mucho pero mucho m\u00e1s que apenas una hora y media.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226242-una-inasible-belleza", "titulo": "Una inasible belleza", "cuerpo": "Una noche, a mediados de los sesenta, en el kiosco del Lorraine encontr\u00e9 \u201cCita\u201d, los cuentos de Rivera publicados por \u201cLa Rosa Blindada\u201d. All\u00ed, en ese relato que da nombre al volumen, Sep\u00falveda, un militante de izquierda sindical, habla a trabajadores rurales. Rivera narra a Sep\u00falveda: \u201cHabl\u00f3 a cada uno de ellos, nombr\u00e1ndolos. Habl\u00f3 de lo que sab\u00edan apenas aprendieron a gatear: habl\u00f3 de los salarios de mala muerte, de los chicos que, sin terminar la escuela, se conchababan en cualquier trabajo, de reumatismos, artritis, accidentes, leyes incumplidas, envejecimientos, senilidades. Los delegados asintieron, movieron las cabezas, cerraron los ojos y se vieron en las palabras de un hombre que hablaba como ellos se hablaban de noche, a solas. Sep\u00falveda les contaba una historia, la de ellos, que no finalizar\u00eda mientras ellos la perpetuasen. Y eso lo entend\u00edan\u201d.Traer este fragmento hoy puede leerse como melancol\u00eda y anacronismo. Entonces conviene recordar que hablar de literatura, en ese entonces, era hablar de esto que no se habla hoy: lo social, la literatura como acto social. A quien busque ejemplos de lo que digo le bastar\u00e1 entrar en las entrevistas que hizo Miguel Briante en su historial period\u00edstico, reunidas por Michele Guillemont y publicadas hace poco por \u201cMil botellas\u201d. All\u00ed, Briante conversa con Piglia, los dos lectores de literatura norteamericana. Citando a Pavese recuerdan que este opinaba que los norteamericanos (toda una marca en la generaci\u00f3n de los 60/70) daban la impresi\u00f3n de bajar de un tractor y escribir una novela. A prop\u00f3sito de las entrevistas de Briante, hay otra que conviene mencionar mencionar, esa que les hace \u201cLa Opini\u00f3n\u201d, a Walsh y Briante en el 72. Los dos escritores, uno de cuarenta y cinco y el otro de veintiocho, cuestionan y se cuestionan los usos de la ficci\u00f3n. \u00bfPara qu\u00e9 escribir, qu\u00e9 escribir, a qui\u00e9nes? Preguntas impensables hoy en la mayor\u00eda de los escritores. \u201cTomemos toda la masa de la literatura argentina, esa masa inmensa\u201d, dice Walsh, \u201cy tratemos de establecer en donde aparece lo que es un hecho central en la vida del pueblo \u2013 una huelga por ejemplo -. Yo s\u00f3lo conozco un cuento de Andr\u00e9s Rivera sobre una cosa as\u00ed. O \u201cLos due\u00f1os de la tierra\u201d de Vi\u00f1as. Es incre\u00edble. Ah\u00ed aparece una gran desvinculaci\u00f3n\u201d. Obvio, por entonces \u2013 impensable hoy \u2013 Walsh refiere el divorcio entre el escritor y el pueblo, un destinatario menos impreciso que ahora cuando no se sabe qu\u00e9 se dice cuando se dice pueblo.Debieron pasar m\u00e1s de veintid\u00f3s a\u00f1os para que me reencontrara con otra lectura de Rivera y, como la primera vez, la lectura deviniera toda una experiencia. Fue Osvaldo Soriano, a fines de los 80, quien me pas\u00f3 \u201cLa revoluci\u00f3n es un sue\u00f1o eterno\u201d. Que una novela sobre un jacobino de Mayo conjugara en sus ac\u00e1pites nada menos que a Per\u00f3n y Len\u00edn y en su t\u00edtulo ensamblara la revoluci\u00f3n, con una alusi\u00f3n a Raymond Chandler, resultaba, por lo menos, arriesgado. El Rivera que ahora escrib\u00eda no era el mismo de \u201cCita\u201d. No era s\u00f3lo el paso de los almanaques el que hab\u00eda modificado su perspectiva y su estilo, afirm\u00e1ndolo. Era el tiempo concreto de la historia en el cuerpo. \u201cLa historia no nos dio la espalda: habla a nuestra espalda\u201d, escrib\u00eda Castelli seg\u00fan escrib\u00eda ahora Rivera. Y esta frase, lo advierto, tiene un tono Rivera. \u00bfSe puede escapar de la influencia del tono Rivera? Pero, \u00bfsu tono no es acaso un modo de mirar y comprender el mundo? Una vez que entramos en su tono, dif\u00edcil hacerse el distra\u00eddo.Estos apuntes, surgen tambi\u00e9n, y principalmente, a partir de \u201cAndr\u00e9s Rivera, el obrero de la literatura\u201d de Mart\u00edn Latorraca y Juan Ignacio Orue, primer enriquecedor intento de biografiarlo a Rivera de la Editorial Sudestada. Notable tambi\u00e9n, digo, por el trabajo de investigaci\u00f3n, la tenacidad en compilar a\u00fan sus pormenores m\u00e1s \u00edntimos adem\u00e1s de sus art\u00edculos cr\u00edticos. No me convence, debo admitirlo, el subt\u00edtulo \u201cobrero de la literatura\u201d. As\u00ed Rivera pudiera suscribirlo, me resulta demag\u00f3gico. Prefiero pensarlo a Rivera como artista. \u201cLos sue\u00f1os que omiten la sangre son de inasible belleza\u201d, anota en sus cuadernos Juan Jos\u00e9 Castelli, el orador furibundo de Mayo que tiene la lengua carcomida por el c\u00e1ncer. Es decir, Rivera persigue una belleza que se construye desde una perspectiva de clase y subvierte. Autor comprometido, la pr\u00e1ctica de definici\u00f3n del ser, en su caso, ha sido la escritura, su causa mayor. Una escritura, la suya, que surge de la necesidad, del dolor, y no aspira a ser le\u00edda rapidito ni c\u00f3modamente.Es cierto, Rivera defend\u00eda una concepci\u00f3n de la literatura como oficio, pero el obrerismo tiene algo de rescatista. Como si la condici\u00f3n obrera lo redimiera de su ser intelectual, rol despreciable para cierto dogmatismo proletarizante o el vitalismo tractorista que se\u00f1alaba Pavese. Es cierto, la literatura de Rivera se empecina subrayando en la corporalidad lo que puede haber de c\u00f3mplice con el poder en escribir. La lengua de Rivera, se infiere, balbucea y revisiona y pone en entredicho las palabras. A menudo en sus relatos hay relampagueos que enjuician el quehacer literario como jugueteo banal que no aporta al cambio hist\u00f3rico. En varias de sus obras Rivera manifiesta la tirantez entre literatura y acci\u00f3n, dilema persistente que surge, como constante, en su escritura. En este punto es l\u00edcito recordar que en m\u00e1s de un debate Rivera ha planteado, con su modos rudos de pasado militante y la voz gruesa, provocador, que la literatura no modifica en nada un sistema regido por la injusticia. M\u00e1s all\u00e1 del discutible tremendismo de su aseveraci\u00f3n y, a la vez, concedi\u00e9ndole a la literatura sus valores propios, puede aducirse que como a la literatura no se le puede exigir la revoluci\u00f3n, tampoco se la puede esperar de la convicci\u00f3n militante. Lejos de ampliar la interpretaci\u00f3n de su obra, este manique\u00edsmo, el divorcio entre la escritura y la acci\u00f3n, puede bloquear su lectura. Estas aristas se suelen eludir, con frecuencia, en los acercamientos a su literatura. Sin embargo, es bueno admitir que estos cuestionamientos no son poca cosa en una \u00e9poca donde las discusiones literarias suelen formularse con sospechosa liviandad.\u00a0El caso Rivera, su persistencia en la orfebrer\u00eda de escritura (arranc\u00e1ndole la noci\u00f3n de \u201cbello estilo\u201d a la derecha, Borges como modelo) y sus contradicciones personales refieren un desgarramiento de sinceridad inusual. La literatura puede no aportar, en lo visible e inmediato, a cambios sociales, pero tampoco es un oficio gratuito. Que un escritor consagrado, pasados los setenta a\u00f1os, se aislara del previsible confort del integrado y dispusiera estos elementos a una discusi\u00f3n que nunca ha sido s\u00f3lo literaria, adquiere ahora un fuerte sentido pol\u00edtico, infrecuente, que vale la pena actualizar ley\u00e9ndolo.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/214757-el-secreto-de-revelar-secretos-del-pasado", "titulo": "El secreto de revelar secretos del pasado", "cuerpo": "Algunas veces la realidad es tan maravillosa que supera a la ficci\u00f3n. Es justo en esos instantes, cuando el mundo real se vuelve inexplicable, que hace su aparici\u00f3n el arte. Sin embargo, la creaci\u00f3n de esos otros universos no es exclusiva del dominio art\u00edstico: la ciencia tambi\u00e9n conduce a trav\u00e9s de viajes en el tiempo y lugares insospechados. Probablemente, no exista persona en la Tierra que no se haya maravillado con la grandilocuencia de los dinosaurios, animales fant\u00e1sticos que habitaron el mismo suelo durante miles de millones de a\u00f1os y se convirtieron en los aut\u00e9nticos due\u00f1os del globo. Sebasti\u00e1n Apestegu\u00eda y Pablo Gallina, investigadores del Conicet en la Fundaci\u00f3n Azara (Universidad Maim\u00f3nides), han descubierto m\u00faltiples localidades fosil\u00edferas, bautizado a decenas de especies nuevas y realizado una innumerable cantidad de campa\u00f1as.En los museos se exhibe la pieza terminada, perfecta, sin fisuras, estoica. De inmediato, los espectadores construyen una representaci\u00f3n mental en la que conectan a estos seres pret\u00e9ritos con la tarea de los cient\u00edficos, hombres y mujeres que, en esta ocasi\u00f3n, vestidos en todas las gamas de los marrones y los grises salen a la naturaleza, sedientos de emociones y aventura. Sin embargo, \u00bfc\u00f3mo surge todo? \u00bfC\u00f3mo saben a d\u00f3nde ir? \u201cSiempre es necesaria una excusa, un rumor sobre la existencia de huesos o la corroboraci\u00f3n de una hip\u00f3tesis previa que manej\u00e1bamos\u201d, se\u00f1ala Apestegu\u00eda. \u201cIr al campo es iniciar viajes en el tiempo. De acuerdo a los millones de a\u00f1os que queremos investigar visitamos los diferentes suelos. Nosotros trabajamos en una \u00e9poca en que los afloramientos de huesos no est\u00e1n cerca de Buenos Aires, entonces, la disponibilidad de recursos econ\u00f3micos es fundamental. Hay que tener para pagar el combustible de los veh\u00edculos, algunos pasajes, alimentos y para renovar el equipamiento\u201d, comenta Gallina.Una vez escogido el sitio se deben solicitar los permisos correspondientes a los gobiernos provinciales, porque los f\u00f3siles pertenecen a cada jurisdicci\u00f3n. Tras cumplir con la burocracia del caso, se tejen los primeros contactos con museos locales, se indaga sobre posibles contactos y la expedici\u00f3n comienza. \u201cEs muy gracioso cuando pedimos permisos a las direcciones de Cultura y las autoridades se asustan. Se creen que los venimos a invadir y a robarnos su patrimonio. Ello ocurre porque dentro del concepto de cultura entran los eventos musicales y los bailes, pero no la ciencia\u201d, plantea Apestegu\u00eda.Los paleont\u00f3logos llevan al territorio el conocimiento cient\u00edfico, pero tambi\u00e9n hay otros saberes que resultan decisivos. El de los h\u00e9roes an\u00f3nimos. \u00bfQui\u00e9nes son? Muy a menudo, cuando los investigadores realizan hallazgos impresionantes, es porque fueron ayudados por baqueanos y expertos locales. Pero nadie lo sabe, porque el asunto no figura en los papers ni en las portadas de los diarios. En 1995 Apestegu\u00eda estudiaba en la Universidad Nacional de La Plata y daba una mano en el emblem\u00e1tico Museo de la ciudad. Una tarde, mientras clasificaba huesos, encontr\u00f3 uno que lo deslumbr\u00f3 y le hizo brillar los ojos. \u201cNormalmente est\u00e1n rojizos, amarronados, quebrados, pegoteados; est\u00e1n feos. Pero \u00e9ste era diferente, era blanco con una superficie tan lisa que no lo pod\u00eda creer. Mir\u00e9 la etiqueta para saber a d\u00f3nde pertenec\u00eda, \u2018Rancho de Avila\u00a0en R\u00edo Negro, 1922', as\u00ed que no dud\u00e9 y fui\u201d, narra.Para llegar all\u00ed sigui\u00f3 las rutas que otros colegas hab\u00edan trazado, pero la suerte fue esquiva. Las indicaciones eran confusas, con referencias pintorescas y, para colmo, las distancias estaban medidas en leguas. \u201cCuando arribamos a lo que deb\u00eda ser el lugar nos presentamos como paleont\u00f3logos y les dijimos que sab\u00edamos que d\u00e9cadas atr\u00e1s hubo gente que hab\u00eda encontrado restos muy bonitos. Las mujeres que nos recibieron ten\u00edan a su madre en el fondo y su apellido era Avila. Ni bien lo supimos nos estall\u00f3 el coraz\u00f3n, est\u00e1bamos en el lugar indicado. Se trataba de \u2018Do\u00f1a Tika\u2019, una se\u00f1ora de unos 95 a\u00f1os que estaba ciega y, en apariencia, no recordaba nada acerca de unos dinosaurios\u201d. La ilusi\u00f3n se esfum\u00f3 de repente. Sin embargo, como ya estaban all\u00ed deb\u00edan explorar la zona y decidieron acampar.Luego de dar vueltas y de no conseguir nada, cuando las fuerzas menguaban y preparaban el regreso, se acerc\u00f3 una de las se\u00f1oras para comentarles que Tika quer\u00eda hablarles. \u201cLes voy a contar c\u00f3mo son las cosas, s\u00ed me acuerdo de los paleont\u00f3logos \u2013Santiago Roth y Walter Schiller\u2013 que vinieron en la d\u00e9cada del 20\u2019 porque yo fui la gu\u00eda\u2019. Finalmente hab\u00eda huesos, solo que no ten\u00edan confianza como para decirnos c\u00f3mo llegar\u201d. La expedici\u00f3n termin\u00f3 pero, una vez en Buenos Aires, la idea retumb\u00f3 durante mucho tiempo entre las paredes del laboratorio as\u00ed que ni bien pudieron retornaron. Las referencias de Tika, otra vez, segu\u00edan imposibles de develar: \u201cCuando te indican que en el cerrito ten\u00e9s que doblar a la derecha algunos metros y despu\u00e9s caminar algunos pasos hacia el sudoeste no es nada f\u00e1cil. No hay \u00a0que valga. Nos dec\u00edan \u2018ahicito nom\u00e1s\u2019 y eso puede ser pr\u00e1cticamente cualquier cosa. Por m\u00e1s que sea grande, si a un f\u00f3sil le pasas a cinco metros y miras para otro lado est\u00e1s frito\u201d, recuerda Gallina que para 2003 ten\u00eda 25 a\u00f1os y realizaba sus primeras misiones junto a Apestegu\u00eda.De nuevo estaban a punto de pegar la vuelta cuando alguien del rancho se acerc\u00f3 y les dijo que al d\u00eda siguiente \u2018un muchacho\u2019 los llevar\u00eda directo hacia los f\u00f3siles. Y, en efecto, al primer amanecer y con una puntualidad militar ah\u00ed estaba. Don Epifanio Parodi, un joven de 74 primaveras en la espalda, el baqueano m\u00e1s experimentado de la zona. \u201cNos llev\u00f3 tan r\u00e1pido que parec\u00eda mentira. Nos dec\u00eda que hab\u00eda un hueso muy muy blanco que ellos usaban de banco para sentarse mientras controlaban los movimientos de los chivos. Conoc\u00eda tanto del lugar que era admirable\u201d, describi\u00f3 Gallina. Y, en efecto, era el f\u00e9mur de 1,20 metros de Bonitasaura, un saur\u00f3podo localizado en el Cerro \u201cLa Bonita\u201d.En otra ocasi\u00f3n fueron de campa\u00f1a con el ge\u00f3logo \u201cTito\u201d Andreis. Todo iba bien hasta que una tarde se separ\u00f3 del grupo y se perdi\u00f3. Ten\u00eda Alzheimer y luego de dos d\u00edas de b\u00fasquedas incansables, el equipo no sab\u00eda a qui\u00e9n recurrir. Afortunadamente, una noche llegaron dos paisanos del lugar. \u201cSin que les digamos nada, nos preguntaron: \u2018\u00bfa ustedes se les perdi\u00f3 uno?\u2019 Lo sab\u00edan porque hab\u00edan visto la marca de los zapatos impresas en el suelo y la dibujaron como pudieron. Eran las botas de Tito, un par de zapatos CAT. \u2018Este hombre perdido est\u00e1 caminando de noche y de d\u00eda se tira a dormir debajo de los matorrales. Lo sabemos porque cuando es de d\u00eda las personas se acercan hasta el borde de los acantilados para observar pero cuando es de noche se presiente la negrura y no se acercan hasta el borde\u2019, nos dijeron con total sencillez y fuimos de inmediato a buscarlo. Por supuesto, lo encontramos enseguida\u201d, comparte Apestegu\u00eda.En sus traves\u00edas, los paleont\u00f3logos pueden encontrarse fragmentos o esqueletos completos; restos de un solo dinosaurio aislado que muri\u00f3 mientras caminaba en soledad, as\u00ed como tambi\u00e9n, dar con verdaderos cementerios, como sucede en la Patagonia. No obstante, cumplir el objetivo cuesta tanto esfuerzo que la competencia entre colegas est\u00e1 a la orden del d\u00eda. Toparse con zonas fosil\u00edferas es como encontrar \u00e1reas petrol\u00edferas: una vez que se descubren nadie quiere abandonar la zona. Aunque nunca haya nada escrito, existen pactos t\u00e1citos que procuran respetarse. El que llega primero adquiere el derecho de explorar el territorio aunque, de vez en cuando, el primer premio es tan importante que nadie quiere bajarse del podio. A fines del siglo XIX, Florentino Ameghino denunciaba que le hab\u00edan robado sus f\u00f3siles. En 2009 Apestegu\u00eda hac\u00eda lo propio con Gualicho shinyae, un dinosaurio que habit\u00f3 los suelos patag\u00f3nicos hace 95 millones de a\u00f1os y un museo del sur le hab\u00eda arrebatado.No obstante, la contienda m\u00e1s destacada de todos los tiempos fue conocida como la Guerra de los huesos en EEUU. Edward Drinker Cope y Othniel Charles Marsh, hist\u00f3ricamente, se hab\u00edan colgado la mayor cantidad de medallas y hacia 1870 rivalizaban de manera descarnada en diferentes zonas fosil\u00edferas. \u201cCuenta la leyenda que el conflicto escal\u00f3 tan alto que produjeron la destrucci\u00f3n de yacimientos ajenos a martillazos e, incluso, apelaron a la dinamita. Tal era la enemistad que redactaban sus libretas de campo en clave, con c\u00f3digos taquigr\u00e1ficos propios, por si ten\u00edan el infortunio de caer en manos del enemigo. Algo atrapante, casi un relato de ciencia ficci\u00f3n\u201d, concluye Apestegu\u00eda."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226985-otra-mirada-sobre-una-polemica-cargada-de-futuro", "titulo": "Otra mirada sobre una pol\u00e9mica cargada de futuro", "cuerpo": "En los tempranos \u201920, del XX, la pol\u00e9mica Boedo / Florida configur\u00f3 en la Argentina una importante y anticipada muestra del debate entre \u201ccontenidistas\u201d y \u201cartepuristas\u201d, que con ligeras variantes sigui\u00f3 cruzando el siglo XX en Europa, durante el Frente Popular y l a Guerra Civil espa\u00f1ola; luego, durante la Segunda Guerra Mundial y d\u00e9cadas posteriores, y en Am\u00e9rica latina, antes y despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n cubana (me atrever\u00eda a decir \u201chasta hoy\u201d). Y que, tanto por su precocidad como por los argumentos intercambiados, influy\u00f3 de modo determinante en buena parte de las reflexiones pol\u00edtico culturales y est\u00e9ticas del continente hasta la actualidad.El barrio de Boedo albergaba familias proletarias y artesanas inmigrantes, cuyos recuerdos, pasado de lucha e intereses econ\u00f3micos y de clase las acercaban a la Revoluci\u00f3n rusa y al resto de las manifestaciones sociales y pol\u00edticas europeas de la \u00e9poca. Le\u00f3nidas Barletta, Elias Castelnuovo, Nicol\u00e1s Olivari, \u00c1lvaro Yunque, poetas y cuentistas nucleados alrededor de sucesivas revistas ( --su redacci\u00f3n estaba en la calle Boedo--, , , , ) y de la biblioteca , defend\u00edan los conceptos del arte comprometido, la b\u00fasqueda de un mensaje directo que representara los dolores y esperanzas populares por medio de un lenguaje sencillo, coloquial, cotidiano.En una carta que le publican en el n\u00ba 7 de la revista (24/7/1924), Roberto Mariani ( (1925), novelas como  (1930),  (1932) y , publicada reci\u00e9n en 1955; ensayos sobre Luigi Pirandello y Marcel Proust) acusa al grupo de Florida (por la calle c\u00e9ntrica de Buenos Aires en una de cuyas confiter\u00edas se reun\u00edan) de ser artepuristas, reaccionarios en pol\u00edtica y aun en est\u00e9tica, ya que se desinteresan del contenido de su literatura y la ejercen m\u00e1s como juego que como actividad seria y responsable. Les critica, adem\u00e1s, haber puesto a la revista \u201cbajo la advocaci\u00f3n\u201d del poema de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, \u201cs\u00edmbolo de criollismo por el sentimiento, el lenguaje y la filosof\u00eda\u201d, cuando los miembros de Florida (Jorge Luis Borges, Oliverio Girondo, Ricardo G\u00fciraldes, Leopoldo Marechal, entre otros) \u201cprecisamente tienen todos una cultura europea, un lenguaje literario complicado y sutil, y una elegancia francesa\u201d. replic\u00f3 que los miembros de Boedo, compa\u00f1eros y amigos de Roberto Mariani, eran \u201cconservadores en materia de arte\u201d y que se nutr\u00edan del \u201cnaturalismo zoliano\u201d (por \u00c9mile Zola). En cuanto a las acusaciones de reaccionarismo pol\u00edtico (basadas en su \u201cpecado capital\u201d: \u201cel escandaloso respeto\u201d, \u201cla admiraci\u00f3n sin reservas\u201d al vate consagrado y oficializado, Leopoldo Lugones), respond\u00edan que \u201cLugones pol\u00edtico no nos interesa, como tampoco nos interesan sus dem\u00e1s actividades ajenas a la literatura\u201d. Y agregaban: \u201cTodos respetamos nuestro arte y no consentir\u00edamos nunca en hacer de \u00e9l un instrumento de propaganda\u201d.Vista hoy, a la distancia, el balance que podemos hacer de esta pol\u00e9mica nos demuestra que ella tuvo consecuencias extremadamente ricas no s\u00f3lo para la producci\u00f3n literaria de aquel momento sino tambi\u00e9n para casi toda la posterior y, obviamente, para la reflexi\u00f3n ideol\u00f3gica sobre el arte y la literatura. Se comprueba una vez m\u00e1s que el tradicional desajuste entre vanguardias pol\u00edticas y vanguardias est\u00e9ticas tuvo lugar, casi primeramente, tambi\u00e9n entre nosotros, y de manera fuerte: la vanguardia pol\u00edtica no se reconoc\u00eda en las segundas (las rechazaba como decadentes y hasta nefastas para el progreso hist\u00f3rico), mientras que la vanguardia est\u00e9tica tampoco se reconoc\u00eda en la primera (la juzgaba esclerosada y opresiva para la pr\u00e1ctica art\u00edstica).Los resultados de toda esa batalla no han sido sin embargo demasiado positivos para quienes, empe\u00f1osamente, preconizaban un arte de transparencia, bienintencionado, expresivo y representativo. En cambio, los hombres de Florida, al asumir las complejidades y las interrogaciones est\u00e9ticas del mundo circundante (y tambi\u00e9n las del arte circundante), al exponer en todas sus contradicciones, pero tambi\u00e9n con toda su fuerza, las b\u00fasquedas, errores y hallazgos de las nuevas generaciones; al privilegiar, aun exageradamente, su trabajo espec\u00edfico, dieron un paso adelante en la elaboraci\u00f3n de respuestas a la tan discutida cuesti\u00f3n de la funci\u00f3n del arte, abriendo perspectivas in\u00e9ditas para los espectadores y los lectores hispanoamericanos.Constituye, as\u00ed, un hecho solo aparentemente parad\u00f3jico el comprobar hoy que la mentalidad progresista del continente se reconoce, en lo est\u00e9tico y literario, en aquellos creadores que pensaron e hicieron literatura sin pretensiones mesi\u00e1nicas, como un casi obligado, duro y sistem\u00e1tico trabajo de lenguaje. Y que las b\u00fasquedas ultra\u00edstas de Borges, las irreverencias verbales de Oliverio Girondo, los replanteos filos\u00f3ficos y est\u00e9ticos de Macedonio Fern\u00e1ndez, est\u00e1n sin duda en el origen de los mejores textos actuales de nuestra literatura, argentina y latinoamericana, desde aqu\u00e9llos considerados m\u00e1s realistas y comprometidos hasta los definidamente abstractos y fant\u00e1sticos.Quedar\u00eda para otra vez profundizar en la idea de que la llamada \u201cvanguardia\u201d rioplatense fue bastante d\u00e9bil, no postul\u00f3 el internacionalismo como las dem\u00e1s, sino un nacionalismo muy pampeano y portuario, emprendi\u00f3 pocas aventuras ling\u00fc\u00edsticas (salvo las de Girondo), se despreocup\u00f3 por los contextos, henchida como estaba de la metafisica de Macedonio y de la autonomia literaria de Borges (adem\u00e1s, en sus principios, patri\u00f3tica y localista), y se manifest\u00f3 reacia a todo compromiso pol\u00edtico y social, lo que fue uno de los motores de las Vanguardias hist\u00f3ricas quiz\u00e1s porque estaba en su propia esencia.No puede dejar de se\u00f1alarse el expreso desapego de esta llamada vanguardia (donde la presencia de Borges fue tan manifiesta) a la pol\u00edtica, su acantonamiento en la est\u00e9tica, y su negativa a vincular los cambios art\u00edsticos con los cambios sociales, habida cuenta de que estos \u00faltimos fueron rasgos dominantes en el resto de las vanguardias en el mundo. No es que los nuestros estuvieran en contra de los cambios y revoluciones; en los \u201820, algunos inclusive se proclamaron a favor; pero no deseaban entremezclar los planos y aceptar que la pol\u00edtica (cualquiera fuese la tendencia) interviniera en la obra o, es m\u00e1s, la encargara o dirigiera. Actitud que mantuvieron, muchos de ellos, durante todas las d\u00e9cadas posteriores de su vida y producci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/213475-hoy-se-argumenta-pobreza-para-no-invertir-en-su-solucion", "titulo": "\u201cHoy se argumenta pobreza para no invertir en su soluci\u00f3n\"", "cuerpo": "Fernando Stefani es docente de la UBA, investigador principal del Conicet y vicedirector del Centro de Investigaciones en Bionanociencias (Cibion). De un tiempo a esta parte se convirti\u00f3 en una referencia de autoridad a la hora de intentar comprender los v\u00ednculos entre ciencia y modelos de desarrollo. \u00bfDe qu\u00e9 manera una idea alojada en el cerebro de un investigador se transforma en un producto de escala industrial? \u00bfCu\u00e1les son los pasos necesarios? \u00bfArgentina est\u00e1 preparada para dar ese salto cualitativo y dejar de comprar tecnolog\u00edas para empezar a fabricarlas por su cuenta? En concreto, \u00bfcu\u00e1l debe ser el rol del Estado y el compromiso de los privados? Sobre la orilla de estos interrogantes se estaciona este nanotecn\u00f3logo de tono firme, gesto amable y explicaciones quir\u00fargicas.S\u00ed, el financiamiento es clave para poder ser competitivos en el plano internacional. A lo largo de la historia, el \u00fanico mecanismo que conocemos los humanos para realizar actividades econ\u00f3micas de mayor valor es el conocimiento agregado. Necesitamos hacer ese camino con la intensidad suficiente de manera que repercuta en nuestras exportaciones, en la composici\u00f3n de nuestro producto bruto, as\u00ed como tambi\u00e9n en nuestros propios trabajos. Hasta ahora hemos considerado a la ciencia como algo esencialmente \u201cbueno\u201d, \u201clindo\u201d y que trae aparejado un mont\u00f3n de beneficios para la ciudadan\u00eda, pero contin\u00faa desconectada del progreso.--Exacto, como engranaje fundamental del desarrollo econ\u00f3mico y social. Para que esto ocurra, primero, hay que recorrer un camino de aprendizaje con el objetivo de innovar y poder competir en el mundo. Lo sorprendente es que, incluso mientras aprendemos, tambi\u00e9n mejoramos nuestras condiciones productivas. El rol de la CyT en la econom\u00eda de Argentina ha sido muy pobre, estamos muy lejos del desarrollo y no lo vamos a conseguir si no nos orientamos por esta senda. Lo que sucedi\u00f3 con los resultados de las PASO nos despierta ilusi\u00f3n; de nuevo se genera una oportunidad y no debemos dejarla pasar. Hay que revertir el desempleo, la deuda y la desindustrializaci\u00f3n galopantes, problemas que Alberto y compa\u00f1\u00eda ya supieron resolver en su momento.Debemos solucionarlos pero con la ciencia y la tecnolog\u00eda adentro. Adem\u00e1s, una vez que se recupere el equilibrio no podremos darnos el lujo de quedarnos quietos, estancados. Se suele decir que antes de promover la CyT hay que resolver la pobreza, sin embargo, la \u00fanica manera para generar actividades econ\u00f3micas m\u00e1s rentables es a partir del conocimiento agregado. Desde el d\u00eda cero, el plan del nuevo gobierno deber\u00eda ser ese. Durante la gesti\u00f3n anterior se recompuso el sector de una manera formidable, mejor\u00f3 notablemente el sistema y las condiciones laborales pero falt\u00f3 esta \u00faltima parte: la articulaci\u00f3n con la industria y el sector productivo.Con el emprendedurismo y con las buenas intenciones individuales no alcanza. Se requiere instituciones fuertes, un Estado robusto e interventor que marque el camino. Si en la actualidad, uno de nuestros cient\u00edficos descubre algo importante con potencial comercial, la misma Secretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda env\u00eda un correo para intentar vincular al equipo de investigaci\u00f3n con instituciones del exterior. Algo rid\u00edculo. Tenemos que hacer ese pasaje tan famoso que va de las ideas en los laboratorios al dise\u00f1o de productos con valor agregado. Hoy solo invertimos en la primera parte, la m\u00e1s riesgosa y la que no brinda r\u00e9dito econ\u00f3mico. Requerimos de la participaci\u00f3n activa y comprometida de los privados, que son los encargados de escalar los productos. El pa\u00eds tiene empresas interesantes pero hay que estimularlas con los instrumentos adecuados.--Pienso que se confunden los roles. Como nuestra ciencia no impacta en la econom\u00eda nacional sino en otras que absorben y financian nuestras ideas (Reino Unido, Israel, Estados Unidos), nos empezamos a echar culpas. Se culpa a los cient\u00edficos bajo el argumento de que \u201cinvestigan cualquier cosa, temas irrelevantes\u201d y, al mismo tiempo, se juzga a los empresarios como \u201cmiserables, que no invierten en tecnolog\u00eda\u201d. En verdad, los dos grupos est\u00e1n equivocados: los investigadores deben investigar y el empresario debe generar riqueza con productos o servicios; dos actividades naturalmente distintas y desacopladas. Como la conexi\u00f3n no funciona, buscamos excepciones y nos abrazamos fuerte de ellas; siempre habr\u00e1 un privado que apost\u00f3 a la tecnolog\u00eda y le fue bien, de la misma manera que siempre habr\u00e1 un cient\u00edfico que sali\u00f3 del laboratorio y arm\u00f3 su empresa.--Ese es el tema justamente. Necesitamos de planificaci\u00f3n y articulaci\u00f3n, y eso se logra con instituciones que se dediquen en exclusiva a la innovaci\u00f3n industrial. En el mundo desarrollado las tienen y, en base a ese conocimiento, se vuelven capaces de predecir y deducir qu\u00e9 productos funcionar\u00e1n en el futuro a mediano plazo (10-15 a\u00f1os). Con esa mirada prospectiva, analizan los mercados, exploran los saberes que se generan y eval\u00faan las tecnolog\u00edas que emergen.Necesitamos pol\u00edticas de Estado que trasciendan los humores pol\u00edticos, a partir de gestiones p\u00fablico-privadas en instituciones de innovaci\u00f3n industrial. Se requiere de expertos en ideas, en captaci\u00f3n de capitales, en monitoreo de los desarrollos y en evaluaci\u00f3n de procesos y productos. Cualquier gobierno que tenga aspiraciones de realizar una verdadera transformaci\u00f3n debe iniciar este modelo de desarrollo desde el primer d\u00eda tras la asunci\u00f3n. Hoy se argumenta pobreza para no invertir en la soluci\u00f3n de la pobreza, algo parad\u00f3jico. Las naciones que se han desarrollado han arrancado de situaciones peores que las nuestras. El caso de Corea del Sur siempre resulta ilustrativo al respecto. Debemos cambiar el paradigma: la ciencia no solo es un bien cultural que hay que guardar en una vitrina ni la tecnolog\u00eda es algo que se puede comprar afuera.--Hay algunas que evidentemente tienen mucho potencial y Argentina tiene bastante por hacer. La agroindustria, la industria alimenticia, la biotecnolog\u00eda vegetal y animal, la pesca y la explotaci\u00f3n del mar, as\u00ed como tambi\u00e9n la industria metalmec\u00e1nica que, dotada de incentivos adecuados, puede ser competitiva a nivel mundial. No es simple de lograr pero podemos hacerlo, sobre todo si hay voluntad pol\u00edtica.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/218802-diego-hurtado-el-discurso-del-cientifico-emprendedor-es-una-", "titulo": "Diego Hurtado: \u201cEl discurso del cient\u00edfico emprendedor es una falacia\u201d", "cuerpo": "Reflexionar acerca de la ciencia y la tecnolog\u00eda y su relaci\u00f3n con la sociedad implica, necesariamente, debatir acerca de los modelos de desarrollo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque el progreso del sector no siempre redunda en progreso social. En un marco signado por la presencia de gobiernos neoliberales en la regi\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo es posible organizar la producci\u00f3n de conocimiento y soberan\u00eda? \u00bfDe qu\u00e9 se trata el \u201cimpacto social\u201d? \u00bfPara qu\u00e9 y para qui\u00e9n investigan los investigadores argentinos? \u00bfDeben tener compromiso social y encolumnarse en proyectos nacionales o gozar de total autonom\u00eda para escoger sus temas? \u00bfCu\u00e1n fundamental es el intervencionismo estatal? Desde aqu\u00ed, nadie mejor que Diego Hurtado --profesor de Historia de la ciencia y tecnolog\u00eda en la Universidad Nacional de San Mart\u00edn-- para repensar estos viejos interrogantes que hoy reflotan en un penoso contexto de ajuste y retroceso.--El sector CyT est\u00e1 regulado por pr\u00e1cticas institucionalizadas (desarrolladas en dependencias espec\u00edficas como Conicet, INTA, INTI, universidades), as\u00ed como tambi\u00e9n por organismos regulatorios. Hemos comprobado que si la ciencia y la tecnolog\u00eda son bien utilizadas y reguladas constituyen motores de desarrollo econ\u00f3mico y social. No pueden ser dejadas en manos de empresas, ya que la percepci\u00f3n de los grupos sociales es fundamental y en muchos casos no es tenida en cuenta. --Utilicemos un ejemplo ficticio. Supongamos que la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a a Atucha I le tuviera temor a la central nuclear, por sus hipot\u00e9ticos efectos sobre la salud y el medioambiente. Enseguida saldr\u00eda un experto a se\u00f1alar que el miedo de las personas es irracional porque no est\u00e1 justificado con par\u00e1metros cient\u00edficos. Lo que muchas veces no se comprende desde la academia es que si el miedo es real no es irracional. Como resultado, debe generarse un di\u00e1logo entre los saberes comunitarios y los expertos. Este esquema podr\u00eda aplicarse en cada \u00e1mbito de nuestras vidas; ya sea salud, vivienda, energ\u00eda, defensa o industria. El problema m\u00e1s importante es organizar la producci\u00f3n de conocimiento y coordinarla de acuerdo a las necesidades socioecon\u00f3micas de nuestra sociedad. Detr\u00e1s del conflicto de la organizaci\u00f3n social subyace la robustez o la fragilidad de las instituciones. Alemania, Estados Unidos y Jap\u00f3n han resuelto esta trama, mientras que los pa\u00edses perif\u00e9ricos a\u00fan no lo hemos logrado. --Exacto. No son los individuos los que aprenden CyT sino las sociedades que lo hacen a trav\u00e9s de sus instituciones. Por eso, cuando en los \u00faltimos a\u00f1os los gobiernos neoliberales se instalaron en la regi\u00f3n, se quebraron los procesos de acumulaci\u00f3n y el aprovechamiento social del conocimiento. El Arsat-3 no fue creado por un individuo, por el contrario, es el resultado de la acci\u00f3n de un conglomerado de empresas e instituciones p\u00fablicas articuladas. Esta es la raz\u00f3n por la que resulta tan dif\u00edcil explicar el impacto social, porque en verdad se produce a partir de redes de articulaci\u00f3n entre instituciones y empresas, y no a partir de los cient\u00edficos actuando de manera individual. -Bara\u00f1ao suele comentar: \u201cCada nuevo doctor debe ser capaz de poner una empresa\u201d. En verdad, nuestros cient\u00edficos son capaces de producir tecnolog\u00edas de primer nivel, pero si las PyMEs no tienen la capacidad de absorci\u00f3n necesaria no tiene mucho sentido que financiemos ciencia y tecnolog\u00eda. Se requiere de pol\u00edticas p\u00fablicas y un fuerte intervencionismo estatal que orienten el escalamiento tecnol\u00f3gico, a partir del trabajo de t\u00e9cnicos, inform\u00e1ticos, cient\u00edficos, universidades con anclaje territorial y peque\u00f1as y medianas empresas. Solo de esta manera se generan procesos virtuosos que redundan en beneficios sociales. Las pol\u00edticas en abstracto y la buena voluntad de los investigadores por separado no son suficientes. Porque supone la generaci\u00f3n de redes organizacionales. Bara\u00f1ao nunca podr\u00e1 ser el mismo ministro que era durante el gobierno anterior por una sencilla raz\u00f3n: antes hab\u00eda una gesti\u00f3n que intentaba coordinar sus capacidades productivas en torno de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Hoy tenemos una administraci\u00f3n neoliberal que carga las responsabilidades sobre los investigadores que deben emprender y eso opera como excusa para dejar de comprometerse. Se pretende borrar la pol\u00edtica del campo de la ciencia. --Ten\u00edamos una ley de promoci\u00f3n satelital (n\u00b0 27.208/15) que se propon\u00eda dar un salto cualitativo y pasamos a paralizar Arsat-3. Con este caso podemos comprender c\u00f3mo la ciencia y la tecnolog\u00eda son procesos sociales y colectivos, en tanto y en cuanto la sociedad, representada a partir de sus legisladores, proyecta a largo plazo. Una poblaci\u00f3n que se propon\u00eda planificar su futuro y reflexionaba acerca de cu\u00e1l ser\u00eda el impacto esperado en un escenario tan estrat\u00e9gico como el de las telecomunicaciones. Lo que sucede es que para articular es necesario una mirada prospectiva; es lo que Estados Unidos hac\u00eda con sus pol\u00edticas aeroespaciales durante la Guerra Fr\u00eda. El objetivo de \u201cconquistar el espacio\u201d serv\u00eda como metaordenador, ya que traccionaba otros desarrollos que ven\u00edan detr\u00e1s y luego trasladaba los beneficios a la sociedad civil. --Cuanto mayor es el nivel de institucionalizaci\u00f3n menor compromiso se requiere. Ahora bien, en un pa\u00eds en desarrollo que detenta una alt\u00edsima inestabilidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica, adem\u00e1s de una marcada fragilidad institucional y deficiencias regulatorias, necesitamos que la comunidad cient\u00edfica se constituya en un actor pol\u00edtico relevante, con mucha conciencia y compromiso respecto de sus quehaceres y su impacto social. Es una vieja disputa vinculada al modelo Houssay, seg\u00fan el cual los investigadores deb\u00edan manejarse con libertad y en las condiciones adecuadas para producir trabajos de calidad seg\u00fan est\u00e1ndares internacionales. Aquellos que todav\u00eda postulan la idea de una ciencia libre asumen, de manera inconsciente, niveles alt\u00edsimos de dependencia cultural. Est\u00e1 el cl\u00e1sico: \u201cYo trabajo conectado con un laboratorio de Montreal haciendo nanotubos de carbono\u201d. A esa afirmaci\u00f3n hay que hacerle varias preguntas. En principio, \u00bfpor qu\u00e9 el Estado argentino financia tu investigaci\u00f3n cuando tus publicaciones son en coautor\u00eda con f\u00edsicos canadienses? \u00bfA nuestro pa\u00eds le sirven tus investigaciones o solo benefician a la industria de Canad\u00e1? Los est\u00e1ndares internacionales est\u00e1n muy bien, pero no podemos dejar de preguntarnos para qu\u00e9 hacemos lo que hacemos. \n\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/3887-emir-sader", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/218797-los-peligros-del-derretimiento-del-permafrost", "titulo": "Los peligros del derretimiento del permafrost", "cuerpo": "El es  durante dos a\u00f1os o m\u00e1s consecutivos. Tiene una  y se encuentra bajo la capa de suelo activa, principalmente en Canad\u00e1, la Ant\u00e1rtida, Alaska, Rusia, Mongolia y norte de Europa. . Sin embargo, esta capa de terreno permanentemente congelada se est\u00e1 viendo  con una serie de consecuencias que ya se est\u00e1n dejando sentir., entre ellos algunos de los principales responsables del efecto invernadero. B\u00e1sicamente es un reservorio de carbono y aproximadamente 1.8 billones de toneladas de CO2 y metano se encuentran atrapados en \u00e9l. Con la amenaza del cambio clim\u00e1tico podr\u00edan ser liberados progresivamente a la atm\u00f3sfera, produciendo una retroalimentaci\u00f3n negativa a la situaci\u00f3n actual.Debido a la existencia de esta capa de suelo congelada, en el archipi\u00e9lago de Svalbard (situado en el Oc\u00e9ano Glacial \u00c1rtico, al norte del continente europeo, forma parte de Noruega) nadie puede ser enterrado ya que los cad\u00e1veres no se descomponen. Sin embargo, debido a la reducci\u00f3n del permafrost se han encontrado . Esto conlleva un grave riesgo para la poblaci\u00f3n, ya que en concreto algunos de ellos se encontraban, latente en sus cuerpos.E y que contagi\u00f3 a 20 personas de una localidad cercana. Y es que el permafrost no solo conserva en perfecto estado los cuerpos sino tambi\u00e9n graves amenazas como los virus. Con el calentamiento global est\u00e1n saliendo a la luz muchos casos como \u00e9stos y tambi\u00e9n muchas amenazas que se encontraban ocultas.Ya en 2011, cient\u00edficos rusos\u00a0un aumento de temperatura podr\u00eda liberar virus y bacterias congelados en el premafrost: \u201cComo consecuencia de la fusi\u00f3n del permafrost, , sobre todo cerca de los cementerios donde se enterr\u00f3 a las v\u00edctimas\".El  debido a la expansi\u00f3n de los h\u00e1bitats de los vectores, la mejora de las . El monitoreo de la temperatura del suelo en las estaciones de control de criolog\u00eda siberiana desde 1970 mostr\u00f3 correlaciones entre la temperatura del aire y la profundidad de la capa de permafrost que se descongel\u00f3 durante la temporada de verano. Entre 1900 y 1980, la temperatura de la capa superficial de permafrost aument\u00f3 en 2-4 \u00b0 C; y se espera un aumento adicional de 3 \u00b0 C.\u00a0Entre 1897 y 1925 hubo brotes frecuentes de \u00e1ntrax que causaron la muerte de 1,5 millones de ciervos en el norte ruso. ,\u00a0 que se encuentran cerca de los cementerios de ganado que muri\u00f3 de \u00e1ntrax.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/222883-gino-germani-a-40-anos-de-su-muerte", "titulo": "Gino Germani: a 40 a\u00f1os de su muerte", "cuerpo": "Arm\u00f3 la carrera y el departamento de Sociolog\u00eda en la UBA, con su cuerpo de profesores. Edit\u00f3 y tradujo autores, reuniendo una biblioteca espec\u00edfica para el campo. Fund\u00f3 un estilo de trabajo, elabor\u00f3 una agenda y se erigi\u00f3, m\u00e1s all\u00e1 de las controversias, como una referencia ineludible en el campo de investigaci\u00f3n social en Argentina. \u00bfHasta d\u00f3nde llega la figura de Gino Germani?\u201cEs dif\u00edcil encontrar intelectuales que re\u00fanan todas esas funciones en un solo nombre. Las recientes jornadas realizadas en la UBA demuestran que toda su obra est\u00e1 muy vigente\u201d, resalta Alejandro Blanco, investigador independiente del Conicet, doctor en Historia y docente de la Universidad Nacional de La Matanza. A 40 a\u00f1os de la muerte del investigador italiano que hizo escuela en Argentina, Blanco analiza el legado y los aportes de Germani, tanto en su rol de investigador como editor.--S\u00ed, efectivamente, eso hoy se acepta sin dudas. Porque \u00e9l sintetiza un nuevo estilo en la disciplina, que es, adem\u00e1s, una nueva forma de trabajo intelectual. No se trata s\u00f3lo de \u00e9l, sino que toda la empresa colectiva a la que \u00e9l estaba asociado gravit\u00f3 en la instauraci\u00f3n de una nueva forma de ser cient\u00edfico social. Se trat\u00f3 de una figura que fund\u00f3 un discurso, una identidad social nueva para las ciencias sociales. Otra de las cuestiones clave es que elabor\u00f3 una agenda, y no s\u00f3lo para la sociolog\u00eda. Toda la historia social que se escribi\u00f3 a partir de los a\u00f1os \u201950 estuvo en buena medida orientada por las preguntas planteadas por Germani a la historia pol\u00edtica argentina. En rigor, fue un creador de instituciones, el fundador de un nuevo discurso y un jefe de escuela, creador de un poderoso programa de investigaciones y de un n\u00famero significativo de disc\u00edpulos. ----Antes de Germani, la sociolog\u00eda se ense\u00f1aba en algunas carreras como Derecho, Econom\u00eda o Filosof\u00eda. Solo era una materia de una disciplina mayor y era ense\u00f1ada por abogados, no por soci\u00f3logos, porque no los hab\u00eda. Lo que hace Germani es cambiar la formaci\u00f3n de los futuros soci\u00f3logos. Para \u00e9l, no alcanzaba con ense\u00f1ar lo que dec\u00edan los grandes autores como Max Weber o Durkheim, sino que hab\u00eda que entrenar a los futuros soci\u00f3logos en las rutinas y t\u00e9cnicas de la investigaci\u00f3n social. Pero esos cambios que introdujo no estuvieron limitados a las competencias de los futuros cient\u00edficos sociales. Ello se vio acompa\u00f1ada, tambi\u00e9n, por una alteraci\u00f3n en la jerarqu\u00eda de los objetos. Si hasta entonces el foco de la ense\u00f1anza de la sociolog\u00eda estaba puesto en el estudio de las ideas sociol\u00f3gicas, Germani desplaz\u00f3 esa orientaci\u00f3n por el estudio de la estructura social, la estratificaci\u00f3n, la movilidad, el sistema pol\u00edtico, etc.----S\u00ed, ese aspecto es esencial. Efectivamente, desde mediados de la d\u00e9cada de 1940 Germani desarroll\u00f3 una intensa labor de difusi\u00f3n intelectual como director de las colecciones \u201cCiencia y Sociedad\u201d, de la editorial Abril, y \u201cBiblioteca de Psicolog\u00eda Social y Sociolog\u00eda\u201d, de la editorial Paid\u00f3s. Edific\u00f3 una biblioteca con autores que no formaban parte de las lecturas habituales de los soci\u00f3logos locales --Erich Fromm, Harold Laski, George Mead, Karen Horney, Bronislaw Malinowski, entre otros-- y mediante ella dot\u00f3 a la disciplina de un nuevo cuadro de referencia. ----Una obra contiene siempre los rastros de una experiencia personal. Aunque la obra de Germani no es una autobiograf\u00eda, en ella est\u00e1 objetivado algo de su propia experiencia. Recordemos que Germani naci\u00f3 en Italia y vivi\u00f3 en carne propia la experiencia del fascismo. Es m\u00e1s, en 1930, cuando ten\u00eda 19 a\u00f1os, fue arrestado por actividades antifascistas y condenado a 4 a\u00f1os de confinamiento en la Isla de Ponza. Luego, en 1934, tras la muerte de su padre, \u00e9l y su madre se radican en un pa\u00eds, la Argentina, que hab\u00eda sido radicalmente transformado por la inmigraci\u00f3n masiva de italianos y espa\u00f1oles en el per\u00edodo comprendido entre 1870 y 1930. La suya es una experiencia de movilidad y social. Creci\u00f3 en el seno de una de las familias m\u00e1s pobres de un barrio de clase media de la ciudad de Roma. El hijo de un sastre de profesi\u00f3n y militante socialista y de una madre de origen campesino pas\u00f3 a ser el jefe espiritual de una disciplina innovadora en el extremo austral del mundo. En ese sentido, sus estudios sobre el fascismo, el peronismo, la inmigraci\u00f3n, la movilidad social, fen\u00f3menos todos que estuvieron en el centro de su interrogaci\u00f3n sociol\u00f3gica, son, tambi\u00e9n, un ensayo de objetivaci\u00f3n de su propia experiencia, una suerte de autobiograf\u00eda encubierta. ----En sus diferentes estudios sobre el peronismo --verdadera obsesi\u00f3n intelectual-- realiz\u00f3 una sofisticada etiolog\u00eda de ese movimiento pol\u00edtico e intent\u00f3 comprender su especificidad a partir de una comparaci\u00f3n con el fascismo europeo y, m\u00e1s tarde, con otras variantes de autoritarismo, europeo y latinoamericano. Intent\u00f3 comprender el fen\u00f3meno coloc\u00e1ndolo en el cuadro m\u00e1s amplio de las transformaciones que se hab\u00edan operado en la estructura social argentina durante la d\u00e9cada de 1930 como consecuencia del proceso de industrializaci\u00f3n, y especialmente, a partir de los cambios operados en la composici\u00f3n social de la clase trabajadora durante ese per\u00edodo. En rigor, sus investigaciones sobre el peronismo abrieron una agenda de investigaci\u00f3n sobre la que habr\u00eda de centrarse una parte considerable de la producci\u00f3n sociol\u00f3gica de la segunda mitad del siglo XX."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/217516-las-inyecciones-van-a-pasar-a-la-historia", "titulo": "Las inyecciones van a pasar a la historia", "cuerpo": "\u201cA Macri le da lo mismo, pero todo lo que logramos fue a partir de conocimiento 100% argentino\u201d, dice Mariano Correa, Investigador Principal del Conicet en la Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto (UNRC) y referente del proyecto. A partir de los avances logrados junto a su equipo interdisciplinario de expertos, las vacunas podr\u00edan comenzar a suministrarse por v\u00eda oral y dejar atr\u00e1s a las dolorosas inyecciones. Se trata, a todas luces, de un aut\u00e9ntico giro copernicano que podr\u00eda transformar para siempre los tratamientos de enfermedades como el c\u00e1ncer y la diabetes. Tras 20 a\u00f1os de investigaci\u00f3n sostenida y, pese a los serios retrocesos presupuestarios en el \u00e1rea de CyT, los cient\u00edficos argentinos contin\u00faan pateando el tablero con aplicaciones en el campo de la salud que, en un futuro cercano, podr\u00edan mejorar de manera notable la calidad de vida de los pacientes. A continuaci\u00f3n, este especialista en nanomedicina, explica en qu\u00e9 consiste el hallazgo y qu\u00e9 falta para que llegue a los consultorios.-Luego de 20 a\u00f1os de trabajo y, tras analizar durante mucho tiempo mol\u00e9culas anfif\u00edlicas \u2013aquellas que poseen un extremo hidrof\u00edlico (soluble en agua) y otro hidr\u00f3fobo (rechaza el agua)\u2013 dimos con una que demostr\u00f3 un comportamiento particular, que nos llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n. Al comenzar a estudiar sus propiedades en agua advertimos que formaban ves\u00edculas de manera espont\u00e1nea. Es decir, formaban \u201ctaxis\u201d cuyas estructuras no eran atacadas ni desarmadas por los \u00e1cidos del est\u00f3mago.-Claro, como son sistemas estables las ves\u00edculas pueden ser pensadas como si fueran veh\u00edculos. Taxis que transportan pasajeros (medicamentos) que se introducen en el organismo y se dirigen hacia un punto preciso en que queremos que desciendan. En una terapia contra el c\u00e1ncer, por ejemplo, estos pasajeros bajan del medio de transporte para actuar sobre las c\u00e9lulas malignas. Todo el arsenal de drogas acumulado se vierte sobre esa regi\u00f3n del cuerpo sin intoxicar a todo lo dem\u00e1s.-Ello se vincula directamente con la ingenier\u00eda mediante la cual dise\u00f1amos los sistemas. El tumor, para seguir con el caso, tiene muchas diferencias respecto de las c\u00e9lulas normales. Suele generar entornos m\u00e1s \u00e1cidos, entonces, uno podr\u00eda perfectamente indicarle al taxi que cuando llegue a una zona con un determinado pH se libere. O bien, usualmente, tambi\u00e9n presentan niveles m\u00e1s altos de temperatura; por ello, es posible dise\u00f1ar transportadores termosensibles que detecten cuando el m\u00f3vil atraviesa regiones que superan el calor normal del cuerpo (36\u00b0) para largar los f\u00e1rmacos.-A diferencia de los fosfol\u00edpidos (de uso tradicional en los laboratorios) que son atacados y vencidos por medios \u00e1cidos cuando arriban al est\u00f3mago, las que descubrimos resisten. Una vez que nos dimos cuenta de esta propiedad de las ves\u00edculas lo primero que hicimos fue comprobar que no fueran t\u00f3xicas. Una tesista del equipo lo cheque\u00f3 mediante su tesis doctoral y a partir de all\u00ed empezamos a pensar en la posibilidad de generar una terapia oral para personas insulinodependientes. Precisamente, las variantes que se hab\u00edan manejado (y a\u00fan se manejan) no funcionaban porque la insulina es sumamente sensible al medio en que se disuelve y pierde sus capacidades para controlar los niveles de glucosa en sangre.-Claro, hasta ahora nadie la ingiere porque pierde el efecto. Por ello, desde nuestro laboratorio logramos encapsular insulina en las ves\u00edculas y comprobamos que eran resistentes en el est\u00f3mago por un tiempo suficiente para hacer efecto (una hora y media). Esto significa que atraviesan sin modificaciones el tracto intestinal y llegan al torrente sangu\u00edneo. Hicimos las pruebas en roedores y les aplicamos las ves\u00edculas con insulina a trav\u00e9s de los distintos m\u00e9todos.-En ambos m\u00e9todos (inyecciones y v\u00eda oral) los niveles de glucosa disminuyeron. Ello nos indic\u00f3 que, efectivamente, en un futuro ser\u00eda posible suministrar la insulina por v\u00eda oral y reemplazar a los dolorosos pinchazos. Asimismo, tambi\u00e9n hemos desarrollado una l\u00ednea para suministrar f\u00e1rmacos mediante la piel, a trav\u00e9s de lo que se conoce como nanogeles. Algo similar a lo que ocurre con los parches de nicotina para aquellos individuos que quieren dejar de fumar. En este caso, logramos comprobar que las ves\u00edculas adem\u00e1s son deformables; se las ingenian para poder atravesar el estrato corneo (la capa m\u00e1s superficial de la piel) y desembocar en la sangre. Con lo cual llegamos a la conclusi\u00f3n de que las drogas podr\u00edan llegar a su objetivo en el organismo mediante v\u00eda t\u00f3pica. Los tratamientos contra el c\u00e1ncer, en el mediano plazo, podr\u00edan llegar a emplear una quimioterapia que utilice parches para la piel en vez de inyecciones.Los ensayos cl\u00ednicos deben realizarse en laboratorios certificados por ANMAT, de modo que estamos a la espera de que alguna empresa se interese en nuestros desarrollos para comenzar a pensar en una escala industrial. Para todo se necesita dinero que, como todos sabemos muy bien, no est\u00e1 disponible para las actividades relacionadas a la ciencia, la tecnolog\u00eda y la educaci\u00f3n. Todo nuestro trabajo ha sido realizado en base a subsidios obtenidos en organismos estatales.-Hoy estamos en la lona: los privados no se interesan por la ciencia local y el gobierno entrega poco dinero y a cuentagotas. Para disfrazar esta situaci\u00f3n se ha promovido, a trav\u00e9s de los medios masivos adeptos, una rivalidad hist\u00f3ricamente saldada entre ciencia b\u00e1sica y aplicada, cuando nosotros sabemos bien que no existe esta controversia. Es imposible aplicar algo si no se comprende primero. A Macri le da lo mismo, pero todo lo que logramos fue a partir de conocimiento 100% argentino.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/218796-el-calentamiento-global-es-mas-rapido-de-lo-previsto", "titulo": "El calentamiento global es m\u00e1s r\u00e1pido de lo previsto", "cuerpo": "Las emisiones de  producidas por los combustibles f\u00f3siles est\u00e1n la superficie de la Tierra  de lo previsto, seg\u00fan nuevos modelos de proyecci\u00f3n llamados a reemplazar las herramientas actuales de la ONU., al ritmo actual de emisiones, la temperatura media podr\u00eda , seg\u00fan dos modelos presentados este martes por sendos centros de investigaci\u00f3n de referencia en Francia. Esto supone hasta 2 \u00baC m\u00e1s de lo que previ\u00f3 el Panel Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) en su Quinto Informe de Evaluaci\u00f3n de 2014.Los nuevos c\u00e1lculos tambi\u00e9n apuntan a que los objetivos del Acuerdo de Par\u00eds de limitar el cambio clim\u00e1tico a un aumento \"bien inferior\" a los 2\u00ba C y a 1,5 \u00baC de ser posible, ser\u00e1n todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edciles de alcanzar.\"Con nuestros dos modelos, vemos que el escenario (...) que nos permitir\u00eda permanecer bajo los 2 \u00baC no nos sirve\", dijo Olivier Boucher, director de investigaci\u00f3n del Centro Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas de Francia (CNRS, por sus siglas en franc\u00e9s). Con  hasta ahora, el mundo ya est\u00e1 sufriendo , entre otros fen\u00f3menos extremos. El informe se basa en las simulaciones de varios escenarios socioecon\u00f3micos, desarrolladas por climat\u00f3logos, ocean\u00f3grafos, especialistas de la atm\u00f3sfera y de c\u00e1lculo, cuyas conclusiones contribuir\u00e1n al sexto informe del IPCC, anunciado para 2021. Los nuevos modelos presentados por el Centro Nacional de Investigaciones Meteorol\u00f3gicas y el Instituto Pierre-Simon Laplace de Francia, forman parte de una nueva generaci\u00f3n de sistemas que servir\u00e1n como base para elaborar el pr\u00f3ximo gran informe del IPCC en 2021.Uno de los hallazgos clave de estos dos modelos es que  de lo que hab\u00edan previsto los anteriores c\u00e1lculos. Los modelos franceses son los primeros en publicarse, pero los dem\u00e1s est\u00e1n llegando a la misma conclusi\u00f3n, incluidos los \"m\u00e1s respetables de todos los que presenta Estados Unidos y del Met Office\", la agencia meteorol\u00f3gica brit\u00e1nica, seg\u00fan Boucher.\"Un calentamiento m\u00e1s acentuado nos dar\u00e1 menos tiempo para adaptarnos y har\u00e1 m\u00e1s probable que alcancemos , lo que acelerar\u00e1 el cambio clim\u00e1tico\", escribieron este a\u00f1o en un blog Boucher y otros dos cient\u00edficos brit\u00e1nicos, Stephen Belcher, del Met Office, y Rowan Sutton, del Centro Nacional de Ciencia Atmosf\u00e9rica brit\u00e1nico. si no se frena la contaminaci\u00f3n por CO2, soltando en el aire miles de millones de toneladas de gases de efecto invernadero, seg\u00fan el borrador de un informe del IPCC sobre oc\u00e9anos.\"Desafortunadamente, nuestro fracaso global a la hora de implementar acciones eficaces (...) en las \u00faltimas d\u00e9cadas nos ha dejado en una situaci\u00f3n en la que lo que debemos hacer para mantener el calentamiento a un nivel seguro es extremadamente simple\", dijo Joeri Rogelj, profesor asociado del Imperial College de Londres y colaborador del IPCC. , concluy\u00f3.Los cient\u00edficos lo achacan a una reacci\u00f3n m\u00e1s fuerte sobre el clima del aumento de gases invernaderos de lo que mostraba el estudio anterior. \"Seg\u00fan el escenario m\u00e1s pesimista (crecimiento econ\u00f3mico r\u00e1pido alimentado por energ\u00edas f\u00f3siles), el aumento de la temperatura media global alcanzar\u00eda los 6 o 7 grados cent\u00edgrados en 2100, y superar\u00eda en m\u00e1s de un grado a las estimaciones precedentes\", establecen.Tan solo uno de los escenarios socioecon\u00f3micos, el de  de que el calentamiento se limite a 2 grados para esa fecha.Los modelos de simulaci\u00f3n clim\u00e1tica utilizados han sido aplicados en Europa y en el Oc\u00e9ano \u00cdndico, donde los expertos han logrado representar de manera m\u00e1s realista fen\u00f3menos como . Los datos se han obtenido tambi\u00e9n gracias a las mejoras t\u00e9cnicas, como una resoluci\u00f3n espacial m\u00e1s precisa o el modelado de distintos sectores del sistema clim\u00e1tico (el oc\u00e9ano, la atm\u00f3sfera, los glaciares, etc.).Las simulaciones han permitido adem\u00e1s estudiar con mayor fiabilidad las condiciones clim\u00e1ticas de y  en los \u00faltimos a\u00f1os, donde los cient\u00edficos han constatado que  Confirman adem\u00e1s que, independientemente del escenario socioecon\u00f3mico utilizado, las olas de calor continuar\u00e1n en las d\u00e9cadas siguientes."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/220514-por-que-es-importante-que-argentina-mida-la-tierra", "titulo": "Por qu\u00e9 es importante que Argentina mida la Tierra", "cuerpo": "Sergio Cimbaro es agrimensor, preside el Instituto Geogr\u00e1fico Nacional y fue anfitri\u00f3n de las jornadas que la semana pasada se realizan en Argentina. A 140 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del IGN, expertos de la regi\u00f3n se reunieron para implementar el Marco de Referencia Geod\u00e9sico Global en Am\u00e9rica Latina. Argentina es pionera en el \u00e1rea y, a partir de 2015, se convirti\u00f3 en referencia con la instalaci\u00f3n de un observatorio con caracter\u00edsticas \u00fanicas en Sudam\u00e9rica. Una prueba fehaciente de que cuando existi\u00f3 voluntad pol\u00edtica fue posible construir soberan\u00eda a partir del conocimiento, la ciencia y la tecnolog\u00eda.La geodesia, una de las ciencias m\u00e1s antiguas desarrolladas por las personas, consiste en el estudio y la determinaci\u00f3n de la forma y las dimensiones de la Tierra, de su campo de gravedad y sus variaciones temporales. Consensuar estos marcos de referencia permite realizar proyecciones cartogr\u00e1ficas nacionales, pulir la planificaci\u00f3n urbana, optimizar el trazado de las rutas de navegaci\u00f3n terrestre y mar\u00edtima, as\u00ed como tambi\u00e9n mejorar la prospecci\u00f3n de hidrocarburos y los sistemas de alerta ante amenazas naturales. Aqu\u00ed Cimbaro describe c\u00f3mo la disciplina modific\u00f3 sus rutinas a partir de la implementaci\u00f3n del GPS y explica de qu\u00e9 manera \u201cla cartograf\u00eda condiciona la visi\u00f3n pol\u00edtica\u201d. --Es la ciencia que estudia las formas y las dimensiones de la Tierra, y los cambios que se producen en ella. Brinda el sistema de coordenadas para que se pueda realizar el posicionamiento y trazar la cartograf\u00eda. Para poder elaborar el sistema GPS en toda su complejidad tuvo que actuar la geodesia; de la misma manera que se hace presente en escenas bien cotidianas, por ejemplo, cuando estamos en el colegio primario y nos hacen marcar longitudes, latitudes, el meridiano de Greenwich y las l\u00edneas de los tr\u00f3picos en los planisferios. Si el objetivo es medir mejor se requiere de instrumentos precisos que calculen distancias con m\u00e1rgenes de error muy peque\u00f1os. Con esas herramientas trabajamos nosotros. --La Tierra se mueve a trav\u00e9s de la tect\u00f3nica de placas y los continentes se desplazan. A trav\u00e9s de estudios geol\u00f3gicos pudimos saber que estaban unidas y, con el tiempo, se fueron separando. La geodesia, entre otras cosas, estima de forma milim\u00e9trica cu\u00e1nto se distancian y a qu\u00e9 velocidad lo hacen. Esta capacidad podr\u00eda ser definitiva, por caso, para predecir las zonas en las que suceder\u00e1n los terremotos y otros fen\u00f3menos similares. En el presente lo calculamos mediante la informaci\u00f3n suministrada por los GPS; existen redes de receptores instalados de forma permanente que trabajan en conjunto con sat\u00e9lites. Cuando no exist\u00edan estas tecnolog\u00edas, se hac\u00eda a trav\u00e9s de las estrellas. Los navegantes, al observar el sol a trav\u00e9s de telescopios, realizaban c\u00e1lculos matem\u00e1ticos y astron\u00f3micos para definir las latitudes y longitudes en la que se hallaban. --Existe una resoluci\u00f3n de 2015 en las que las Naciones Unidas expresan su preocupaci\u00f3n por los efectos del cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como tambi\u00e9n por las consecuencias sociales y econ\u00f3micas que traen aparejadas los fen\u00f3menos como volcanes, tsunamis, terremotos y huracanes. La \u00fanica manera de comenzar a resolver el asunto es contar con un sistema \u00fanico de coordenadas que pueda ser aplicado a nivel internacional. En Argentina, lo que se hace es promover con perspectiva regional la implementaci\u00f3n de instrumentos geod\u00e9sicos complejos que, desafortunadamente, no est\u00e1n instalados en todas las naciones de Latinoam\u00e9rica. Si no estamos preparados para medir el mundo, las potencias mundiales lo hacen por nosotros, por eso, instamos a nuestras autoridades y gobiernos a que entiendan la importancia del tema. S\u00ed, es argentino-alem\u00e1n (AGGO, por sus siglas en ingl\u00e9s), fue instalado en 2015 y contiene todas las t\u00e9cnicas geod\u00e9sicas que Naciones Unidas solicita como requisito. Los instrumentos son de origen alem\u00e1n pero a trav\u00e9s de un convenio quedar\u00e1n aqu\u00ed de forma permanente. Contamos con un radiotelescopio para interferometr\u00eda de l\u00ednea de base muy larga; un telescopio l\u00e1ser; receptores de se\u00f1ales de los sistemas globales de navegaci\u00f3n apoyados en sat\u00e9lites; grav\u00edmetros de alta precisi\u00f3n; relojes at\u00f3micos; sism\u00f3grafos; y sensores meteorol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos. Los datos que surgen de all\u00ed son utilizados por el Instituto Geogr\u00e1fico Nacional para mejorar el marco de referencia. Como la Tierra es esf\u00e9rica, cuando queremos hacer un mapa debemos planificarla, es decir, bosquejarla en un plano. Imaginemos que el planeta es una naranja, para dibujarla en un papel tendr\u00edamos que cortarla al medio, sacarle la pulpa y aplastarla. No hay manera de evitar que se deforme, se arrugue en algunos puntos y se extienda por dem\u00e1s en otros. La proyecci\u00f3n cartogr\u00e1fica de Mercator (siglo XVI) que todos conocen fue fant\u00e1stica para la navegaci\u00f3n y la confecci\u00f3n de cartas n\u00e1uticas, porque los meridianos y los paralelos forman cuadr\u00edculas que facilitaban la ubicaci\u00f3n de los navegantes. No obstante, es muy imperfecta al momento de medir los continentes y su deformaci\u00f3n es muy grande. A medida que avanzaron las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n, la cartograf\u00eda se torn\u00f3 mucho m\u00e1s puntillosa, m\u00e1s espec\u00edfica. Existi\u00f3, por supuesto, un inter\u00e9s pol\u00edtico de Mercator al exhibir las porciones de los diferentes territorios de una manera desigual, con medidas claramente distorsionadas. La trampa fue que en un momento se dej\u00f3 de se\u00f1alar que ese mapa serv\u00eda para los navegantes y comenzamos a pensar que era una representaci\u00f3n fiel del mundo, cuando no lo es. Est\u00e1n bien las formas pero no los tama\u00f1os. La cartograf\u00eda condiciona la visi\u00f3n pol\u00edtica: c\u00f3mo nos reconocemos en el mundo y c\u00f3mo hacemos para que, efectivamente, nos reconozcan. Uno de los servicios que ofrecemos desde el sitio del IGN es la descarga por parte de los usuarios de mapas escolares. Los dise\u00f1amos para que cuando llega el domingo a la noche, aquellos que no se acordaron de comprarlos, puedan bajarlos sin problemas. Mapas realizados por nosotros mismos para nuestros ciudadanos. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/6144-pablo-esteban", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/216194-la-ciencia-de-la-fe", "titulo": "La ciencia de la fe", "cuerpo": "Cada octubre, desde 1975, los devotos de la Virgen Mar\u00eda copian la misma coreograf\u00eda del sacrificio y marchan hacia Luj\u00e1n. Se persignan, realizan cadenas de oraci\u00f3n y entonan cantos de alabanzas; la fe empuja sus piernas durante los 60 kil\u00f3metros que separan a Liniers del lugar sagrado. Sin embargo, los fieles ya no est\u00e1n solos. Entre la muchedumbre religiosa, se cuelan los fan\u00e1ticos del fitness que se concentran en contar las calor\u00edas eliminadas mediante sus relojes polifuncionales; los grupos de curiosos que, lejos de un prop\u00f3sito m\u00edstico, viven la traves\u00eda como si fuera una aventura; e, incluso, tambi\u00e9n est\u00e1n los barras que, sin demasiada previsi\u00f3n, marchan hacia la Bas\u00edlica en se\u00f1al de agradecimiento por el campeonato conseguido y, en el camino, alimentan su esp\u00edritu con cerveza tibia. En medio de ese mar de heterogeneidades, se ubica Fabi\u00e1n Flores --investigador del Conicet en la Universidad de Lujan, ge\u00f3grafo y doctor en Ciencias Sociales y Humanas-- que desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada analiza la marea humana con los ojos de la ciencia. A continuaci\u00f3n, describe en qu\u00e9 consiste su trabajo de campo y cu\u00e1l es su aporte al estudio de las movilizaciones religiosas.Forman parte de un tema mucho mayor que se vincula con la movilidad religiosa. Se trata de pr\u00e1cticas que pueden ser abordadas desde diferentes miradas; la m\u00e1s habitual tiene que ver con pensarlas a partir de las transformaciones que producen en espacios geogr\u00e1ficos determinados. De hecho, es un fen\u00f3meno heterog\u00e9neo que se caracteriza por irrumpir en los espacios p\u00fablicos y alterar la din\u00e1mica cotidiana. Me interesa, en este sentido, analizarlo a partir de las propias subjetividades de los peregrinos en su recorrido. Esto es, qu\u00e9 experiencias viven, qu\u00e9 acciones realizan, c\u00f3mo se relacionan y cu\u00e1les son sus objetivos al respecto. Existe una gran diversidad de prop\u00f3sitos que persiguen las personas que peregrinan y ello, por supuesto, var\u00eda de acuerdo al contexto y al tipo de instituciones que organizan el asunto. Existen peregrinaciones que fueron sedimentadas a lo largo de la historia y conllevan una tradici\u00f3n hist\u00f3rica fuerte; mientras que hay otras que se han ido modificando y mutaron con diferentes fines. Por ejemplo, Luj\u00e1n es la ciudad mariana (devotos de la Virgen Mar\u00eda) m\u00e1s importante del pa\u00eds y recibe millones de personas al a\u00f1o. Por tanto, satisface un arco muy amplio de expectativas. Est\u00e1, por un lado, la peregrinaci\u00f3n migrante de la comunidad boliviana, que tiene lugar durante agosto, y se destaca por sus colores, la fiesta de las confraternidades y por motivaciones muy vinculadas a la devoci\u00f3n religiosa. Por otro lado, se halla la peregrinaci\u00f3n juvenil a pie, que es la m\u00e1s masiva y la que todos los a\u00f1os parte desde de la Parroquia de San Cayetano (Liniers). Se inici\u00f3 en 1975, en los albores de la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar, como una experiencia de los movimientos relacionados a la Pastoral Social y a los curas villeros que se movilizaban junto a los sectores populares. --Por supuesto, est\u00e1n los que van movilizados por la fe pero, adem\u00e1s, est\u00e1n aquellos que se toman la llegada a Luj\u00e1n como un desaf\u00edo personal. Hay grupos que lo hacen a partir de una cierta pertenencia social y que van por fuera de las instituciones eclesi\u00e1sticas. En sus comienzos, en la d\u00e9cada de los 70, el nivel de organizaci\u00f3n era muy alto y las parroquias participaban de una manera muy activa. Sin embargo, en los trabajos de campo que venimos desarrollando, se observa la emergencia de nuevos sujetos que no necesariamente est\u00e1n vinculados a una identificaci\u00f3n religiosa. Es lo que nosotros llamamos como \u201cel peregrino cuentapropista\u201d, es decir, aquel que va por sus propios medios, con familiares, amigos y conocidos, para cumplir con prop\u00f3sitos variados. --Las cifras, como en todos los casos, dependen de qui\u00e9n las produce. Sabemos que es una manifestaci\u00f3n muy importante que va desde el mill\u00f3n y medio hasta las dos millones de personas seg\u00fan los a\u00f1os. Con ello, se trata del mayor desplazamiento de gente por motivaciones religiosas de Argentina. En este \u00faltimo tiempo, el pico de visitantes estuvo con el nombramiento de Jorge Bergoglio al papado que marc\u00f3 un cierto reverdecer en el \u00e1mbito. Para los trabajos de campo de tipo cualitativo que realizamos el n\u00famero deja de ser central, ya que ponemos el ojo en otro tipo de aristas. --A trav\u00e9s de diferentes estrategias. Una muy importante es la que denominamos como trabajo de campo experiencial. A partir de aqu\u00ed, junto a mi equipo de investigaci\u00f3n, nos distribu\u00edamos en diferentes puntos intermedios del conurbano (Moreno, La Reja) donde la gente suele parar para descansar, estirar las piernas y refrigerarse. Una vez situados, realizamos charlas informales para detectar grupos de inter\u00e9s. No hacemos las entrevistas in situ, sino que aprovech\u00e1bamos la caminata para llevarnos contactos valiosos; ya que es muy dif\u00edcil interrumpirlos. Es nuestra funci\u00f3n como investigadores advertir los l\u00edmites respecto de hasta qu\u00e9 punto podemos alterar una pr\u00e1ctica social que, en algunos casos, se realiza de manera muy concentrada y con una entrega considerable. --Ni que hablar los mensajes que se expresan en las redes sociales, que habilitan a la circulaci\u00f3n de expresiones sin filtro y resguardadas bajo la sombra del anonimato. Cuando uno lee la prensa local de Luj\u00e1n es posible entrever diferentes reacciones. Hist\u00f3ricamente se ha detectado una fuerte resistencia de la comunidad para con los peregrinos. Incluso, de acuerdo a qu\u00e9 medio se revise, existe algo as\u00ed como un ranking de los m\u00e1s odiados. La marcha de los gauchos es considerada la m\u00e1s salvaje. --Porque trae un bagaje cultural muy arraigado en tradiciones rurales. En general, la poblaci\u00f3n que participa de esta peregrinaci\u00f3n pertenece a sectores marginales y econ\u00f3micamente rezagados, con lo cual, la relaci\u00f3n que se teje desde los medios es lineal y esquem\u00e1tica. Relevan \u201cun excesivo consumo de alcohol\u201d que hace desbarrancar un poco todo y los diarios se ocupan de registrar \u201clos caballos que mueren en el camino\u201d por \u201cdiferentes negligencias y descuidos que se producen durante el recorrido\u201d. Todo esto se condensa en estereotipos que culminan por ser racistas y xen\u00f3fobos. Hay otras, como la peregrinaci\u00f3n juvenil a pie, que tambi\u00e9n conllevan un impacto negativo en los habitantes de Luj\u00e1n que, en muchos casos, optan por encerrarse y no salir hasta el otro d\u00eda.Por supuesto. Es un fen\u00f3meno social y cultural que existe, con lo cual, si no lo miramos y le damos la espalda estar\u00edamos negando algo que opera en la realidad, produce consecuencias y act\u00faa sobre los territorios y las personas. No hay que poner en tela de juicio la fe de cada individuo con respecto al fen\u00f3meno, sino reflexionar sobre la peregrinaci\u00f3n como hecho social. De esta manera se objetiva a la religi\u00f3n y --si se quiere pensarlo desde una perspectiva m\u00e1s general y compleja-- a las creencias que devienen en objeto de estudio. Lejos del viejo postulado que preconizaba la desaparici\u00f3n de la religi\u00f3n en funci\u00f3n de la raz\u00f3n, todo el mapa de pr\u00e1cticas y rituales se ha reconfigurado. Desde las ciencias sociales y humanas tenemos mucho que decir sobre ello. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227127-landau-el-ministerio-de-seguridad-no-puede-estar-adentro-de-", "titulo": "Landau: \u201cEl Ministerio de Seguridad no puede estar adentro de las escuelas\"", "cuerpo": " para las elecciones generales del pr\u00f3ximo domingo, a trav\u00e9s de la \u201cintromisi\u00f3n\u201d de las fuerzas de seguridad que no son federales en los centros de votaci\u00f3n. La sugerente medida, adem\u00e1s, pretende abrir una l\u00ednea telef\u00f3nica \"confidencial\" entre cada colegio con la cartera que comanda Patricia Bullrich para supuestamente se informen \"denuncias\".enviada el 23 de octubre, en la que permite que las polic\u00edas provinciales y locales act\u00faen en el interior de los lugares donde se vota.Adem\u00e1s, el texto al que tuvo acceso este diario especifica que entre las medidas \u201cajenas al \u00e1mbito de competencia\u201d electoral solicitadas por el Ministerio de Seguridad \u201cse requiere la designaci\u00f3n de un responsable para comunicarse con el tel\u00e9fono \u2018confidencial\u2019 para efectuar denuncias al ministerio\u201d a cargo de Bullrich.\u201cEl Ministerio de Seguridad no puede estar adentro de las escuelas porque el C\u00f3digo Nacional Electoral establece que ah\u00ed s\u00f3lo puede actuar el Comando General Electoral\u201d, puntualiz\u00f3 a  el apoderado del PJ, Jorge Landau, quien present\u00f3 formalmente la denuncia ante la Justicia Federal.El Comando Electoral depende del Ministerio de Defensa y est\u00e1 integrado por las Fuerzas Armadas y de Seguridad, tal como lo estableci\u00f3 el decreto 223/2019. Y si bien Gendarmer\u00eda, Prefectura y la Polic\u00eda Federal, est\u00e1n dentro de esas \u00f3rbitas, no lo est\u00e1n las fuerzas provinciales ni municipales a las que la ministra Patricia Bullrich hace entrar en juego.\u201cLo que se quiere es hacer que el personal policial que est\u00e1 afuera pueda intervenir en todas las denuncias que hace habitualmente\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el ex diputado, y cit\u00f3 como ejemplo el reparto de propaganda pol\u00edtica o ejerciendo violencia contra un ciudadano, entre algunas posibilidades., y que solo lo pueden hacer las fuerzas federales porque tienen responsabilidad en la custodia del acto comicial\u201d, recalc\u00f3 el ex diuptado.El Comando Federal tiene un comandante militar, Carlos P\u00e9rez Aquino, quien depende de la cartera de Defensa pero est\u00e1 subordinado a la jueza electoral Mar\u00eda Romilda Servini. Tiene jurisdicci\u00f3n en todo el pa\u00eds y es responsable de la log\u00edstica y custodia de las elecciones. La presentaci\u00f3n judicial remarca que la intervenci\u00f3n de la cartera de Seguridad est\u00e1 \u201cfuera de los canales institucionales establecidos por la legislaci\u00f3n vigente para el d\u00eda del comicio\u201d, y deja claro que cualquier \u201cviolencia o alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico\u201d es de \u201ccompetencia del Comando Electoral\", y no del ministerio, tal como lo establece la ley 19.945.Esas competencias, agrega, abarcan todas las situaciones de seguridad que se relaciones con el acto electoral, ocurran o no dentro de los establecimientos de votaci\u00f3n\u201d.Para Landau, la decisi\u00f3n de Bullrich es parte de la serie de \u201ctrampas\u201d que el gobierno de Mauricio Macri coloca a medida que avanza el d\u00eda en que se definir\u00e1 qui\u00e9n ser\u00e1 el pr\u00f3ximo presidente. \n\u201cTodo lo que viene haciendo el gobierno va en esa direcci\u00f3n y vamos sorteando cada una como una carrera de obst\u00e1culos\u201d, dijo durante una entrevista por FM Futurock, en la que enumer\u00f3 la serie de presentaciones que el Frente de Todos plante\u00f3 en estos \u00faltimos d\u00edas. Entre otras, el reparto de subsidios de Ministerio de la Producci\u00f3n y los problemas de la transmisi\u00f3n de datos de \u201cotro round con Smartmatic\u201d, a\u00f1adi\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227143-el-macrismo-sigue-sumando-empleados-al-estado", "titulo": "El macrismo sigue sumando empleados al Estado", "cuerpo": "El macrismo sigue adelante con el festival de efectivizaciones en la administraci\u00f3n p\u00fablica. A tres d\u00eda de las elecciones generales que parecen encaminadas a determinar la salida de Mauricio Macri del poder, el Gobierno dispuso este jueves encarar el pase de m\u00e1s de 300 empleados a la planta permanente del Estado nacional.El proceso para efectivizaci\u00f3n del personal qued\u00f3 formalizado con la publicaci\u00f3n de las resoluciones 395, 396, 397 y 398 de la Jefatura de Gabinete en el Bolet\u00edn Oficial. El detalle de los ingresos\u00a075 para el Registro Nacional de Cooperativas y Mutuales, 116 para el Inadi, 41 para el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos y 101 para la Secretar\u00eda de Legal y T\u00e9cnica. En total son otras 333 trabajadores que se sumar\u00e1n a la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional.En todos los casos se resuelve iniciar \"el proceso de selecci\u00f3n para la cobertura de\u00a0cargos vacantes\", seg\u00fan indican las resoluciones. Ahora debe ser el\u00a0R\u00e9gimen de Selecci\u00f3n de Personal para el Sistema Nacional de Empleo P\u00fablico (SINEP) el ente encargado de formalizar las contrataciones a planta permanente de distintos trabajadores.En los \u00faltimos d\u00edas\u00a0\n. Incluso, : una convocatoria para concursar por 311 puestos en el Ministerio del Interior, en la direcci\u00f3n general de Migraciones, en la secretar\u00eda de Energ\u00eda y en la secretar\u00eda de Gobierno de Modernizaci\u00f3n. La explicaci\u00f3n que dieron desde el oficialismo fue que son cursos para distintos cargos que est\u00e1n vacantes desde hace un tiempo. R\u00e1pidamente, .\u00a0\"Estoy de acuerdo con que se regularice la situaci\u00f3n de los trabajadores estatales. Lo que no se puede hacer es hacerlo en plazo de sospecha\", dijo el diputado nacional Guillermo\u00a0Carmona. Adem\u00e1s, la oposici\u00f3n remarca que este tipo de medidas violan no solo el Pacto Fiscal que acord\u00f3 el oficialismo, sino Ante estas cr\u00edticas, el ministro de Modernizaci\u00f3n, Andr\u00e9s Ibarra, remarc\u00f3 que las incorporaciones no \"implican un aumento de la planta del Estado porque son puestos de trabajo ya ocupados, por lo tanto no est\u00e1 en contra de la Ley de Responsabilidad Fiscal ni del Decreto 632/18\". \". Esta es una pol\u00edtica que se viene desarrollando desde 2016 y que implica el ingreso o permanencia en el Estado bajo criterios de m\u00e9rito e idoneidad\", explic\u00f3.\n. Incluso,  \"Sorprende, cuando Macri e Ibarra hablan de jerarquizar la capacitaci\u00f3n y profesionalizar la administraci\u00f3n p\u00fablica\", remarcan en el comunicado a cargo de la Secretar\u00eda Gremial coordinada por\u00a0Luciano Fern\u00e1ndez."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/899-miguel-jorquesa", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227239-hablan-los-abogados-de-la-llamada-causa-de-los-cuadernos", "titulo": "Hablan los abogados de la llamada \"causa de los cuadernos\"", "cuerpo": "Tras la aparici\u00f3n de los supuestos originales de los denominados cuadernos de las coimas, las defensas de algunos de los imputados presentar\u00e1n pedidos para que sean peritados. Adem\u00e1s, plantear\u00e1n . Es porque al inicio de la investigaci\u00f3n dijo que los hab\u00eda quemado en la parrilla de su casa. En ese sentido, , que \u201cest\u00e1 viciada desde el momento cero\u201d. consult\u00f3 a los abogados de algunos de los imputados. Todos advirtieron sobre una posible operaci\u00f3n y expresaron sus dudas respecto de la novedad en la causa, a s\u00f3lo cuatro d\u00edas de las elecciones presidenciales. Por su parte, el defensor oficial del remisero arrepentido le dijo a este diario que Centeno pudo haber incurrido en un \u201cocultamiento\u201d pero no en una \u201cmentira\u201d, aunque reconoci\u00f3 que le llam\u00f3 la atenci\u00f3n que los originales hayan aparecido justo ahora ().Para\u00a0,\u00a0no cambiar\u00e1 nada en el corto plazo: \u201cEl simple hecho de la aparici\u00f3n de lo que ser\u00edan los supuestos 'originales' de los cuadernos a los que hizo referencia Oscar Centeno, por s\u00ed solo no cambia nada en lo inmediato. S\u00ed abre una posibilidad enorme para empezar a hacer bien las cosas y que se pueda trabajar respetando las garant\u00edas constitucionales de todas las partes \u2013algo que, lamentablemente, no sucedi\u00f3 a lo largo de toda esta investigaci\u00f3n\u2013 y trabajar respetando lo que indica y obliga el c\u00f3digo de procedimientos para estos casos. Si se dan estas condiciones, podr\u00eda avanzarse en un conjunto de medidas que venimos reclamando desde el inicio de las actuaciones. Y, sobre todo, investigar las particulares circunstancias en las que supuestamente aparecieron estos documentos., z, tambi\u00e9n consider\u00f3 que no habr\u00e1 importantes cambios \u201cporque los jueces le dieron tanto valor a las fotocopias como a los originales \u201cquemados\u201d y ahora supuestamente aparecidos\u201d.-- Si son los verdaderos, obviamente minti\u00f3. Porque si fueron quemados por \u00e9l, como dijo, no podr\u00edan aparecer ahora. O no son los originales, o estamos en presencia de un gran mentiroso que form\u00f3 parte de una gran mentira, afirm\u00f3 Ibarra a .\"En tal caso su 'arrepentimiento' deber\u00eda caer y eso s\u00ed impactar\u00eda en la causa. Perder\u00eda el valor de sus declaraciones como 'arrepentido', porque se prueba que es un mentiroso. El arrepentido tiene obligaci\u00f3n de decir la verdad. Si miente no solo pierde valor todo lo que diga, sino que puede ser condenado por falso testimonio\", complet\u00f3 Ibarra. Incluso fue m\u00e1s all\u00e1 y afirm\u00f3 que ahora hay que investigar si alguien pudo haber incurrido en el delito de encubrimiento, \u201cporque si son los originales, alguien los escondi\u00f3 deliberadamente, ocultando prueba para presentarla tres d\u00edas antes de las elecciones\u201d.. De hecho, los defensores de Julio De Vido ya hicieron una presentaci\u00f3n con duros cuestionamientos a todo el proceso, en la que reclaman el \u201cresguardo\u201d y la \u201cpreservaci\u00f3n de la prueba con car\u00e1cter urgente\u201d. Por lo que pudo relevar , los peritajes sobre los cuadernos podr\u00edan ser variados. Entre las medidas posibles, se citar\u00eda nuevamente a Centeno para que reconozca los escritos. Tambi\u00e9n podr\u00eda realizarse lo que se denomina \"cuerpo de escritura\", que consiste en hacer que Centeno escriba delante de los peritos seg\u00fan pautas determinadas, para cotejar su letra con la de los cuadernos. Si bien Centeno tiene derecho a negarse al procedimiento, habr\u00eda otras maneras de cotejar si efectivamente fue \u00e9l quien los escribi\u00f3. Por otra parte, deber\u00eda ordenarse un estudio para determinar la antig\u00fcedad de las tintas.Sin embargo, el abogado del ex ministro de Planificaci\u00f3n advirti\u00f3 que tiene dudas sobre los peritajes en Comodoro Py: \u201cEn principio, deber\u00edan darse las condiciones para que se realice una pericia, conforme a lo que la Constituci\u00f3n y la ley exige, lo cual es un gran problema. No podemos olvidar que a todo lo extra\u00f1o e irregular que siempre rode\u00f3 este caso, se suma la nefasta experiencia de que con el fiscal y el Juzgado que interviene no se puede realizar una sola pericia en condicionales legales. Nos basta solo recordar lo sucedido con estos mismos interlocutores en la causas GNL y Once, que tienen peritos procesados e investigados por falso testimonio\u201d.Rusconi, adem\u00e1s, critic\u00f3 en duros t\u00e9rminos a Stornelli y record\u00f3 sus lazos con el falso abogado procesado por espionaje ilegal, Marcelo Sebasti\u00e1n D'Alessio: \u201cTampoco podemos olvidar la extra\u00f1a modalidad de Stornelli de decidir sobre qu\u00e9 cosas atender, presentarse o no, o recibirle declaraci\u00f3n testimonial a personas que se presentan en su fiscal\u00eda, golpean la puerta y declaran, cuando el fiscal no tiene delegada la investigaci\u00f3n. Eso mismo ocurri\u00f3 con este fiscal cuando le recibi\u00f3 declaraci\u00f3n a D'Alessio en la causa GNL y todos vimos c\u00f3mo termin\u00f3. Ahora vuelve a repetir la historia con el periodista Diego Cabot. No aprende m\u00e1s. \u00bfPodemos confiar en esto? Parece que la respuesta es obvia y obligada\u201d, afirm\u00f3.\"Total y definitivamente minti\u00f3. Permanentemente minti\u00f3. No es la primera vez que lo hace o el primer indicio que se tiene y tanto el juez como el fiscal, necesariamente tuvieron que sostener sus testimonio, porque de lo contrario se le cae la piedra basal sobre la que se sostuvo toda esta parafernaria\", evalu\u00f3 Rusconi., afirm\u00f3 que s\u00ed y adelant\u00f3 que har\u00e1n nuevos planteos ante el tribunal. \"Esto abona a\u00fan m\u00e1s toda la hip\u00f3tesis de una causa armada y viciada de nulidad. Todos los dem\u00e1s arrepentidos en la causa fueron imputados a partir de la declaraci\u00f3n de Centeno, que minti\u00f3. Esto corrobora que la causa est\u00e1 viciada desde el momento cero, que fue construida de manera ileg\u00edtima. Cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 contexto fueron escritos los cuadernos surge de Centeno. Si \u00e9l miente en una sola cosa, \u00bfpor qu\u00e9 creer en las restantes? Pero adem\u00e1s no minti\u00f3 en algo menor, \u00a1Minti\u00f3 sobre la existencia misma de la prueba! \u00bfVamos a creerle? Es absurdo\", asegur\u00f3.Silvestroni: -Ac\u00e1 se oblig\u00f3 a la gente a declararse culpable con mecanismos prohibidos por la ley y por la constituci\u00f3n. Ahora esto es una prueba m\u00e1s de la irregularidad que rige en este expediente. Hay un tema de vicio de la causa que vamos a volver a plantear. La causa ya est\u00e1 elevada a juicio. Cuando llegue la oportunidad, vamos a pedir la pericia. Es una posibilidad.Rusconi: --Por supuesto que al haber mentido, el acuerdo y todo lo que de ello se derive tambi\u00e9n debe caer, porque ese es el efecto de la nulidad. Pero volvemos a lo mismo, para eso necesitamos un escenario serio, respetuoso de las garant\u00edas constitucionales y sobre lo cual estaremos haciendo una presentaci\u00f3n en breve."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227264-es-una-pueblada-contra-un-modelo", "titulo": "\"Es una pueblada contra un modelo\"", "cuerpo": "El senador Fernando \u201cPino\u201d Solanas fue uno de los promotores de la construcci\u00f3n de la unidad amplia contra el macrismo y quien encabeza la boleta de diputados en Capital. Conf\u00eda en que la \u201cavalancha\u201d de votos de la f\u00f3rmula Alberto Fern\u00e1ndez-Cristina Kirchner forzar\u00e1 el ballottage en la ciudad de Buenos Aires y la posibilidad de ganar tambi\u00e9n en el basti\u00f3n macrista. Afirma que el triunfo del Frente de Todos es estrat\u00e9gico, \u201cjunto con las puebladas de Chile y Ecuador\u201d, para derrotar al neoliberalismo en Am\u00e9rica Latina, donde \u201cel eje M\u00e9xico-Argentina\u201d tendr\u00e1 un rol fundamental.--Estoy feliz, ser\u00eda enga\u00f1oso que no lo dijera. Porque parec\u00eda una utop\u00eda cuando hace un a\u00f1o dec\u00edamos \"frente ampl\u00edsimo, de emergencia, patri\u00f3tico y sin exclusiones\", y levantaba mucha polvareda. Hoy estamos en las v\u00edsperas de una fecha hist\u00f3rica, para Argentina y Am\u00e9rica Latina, porque el domingo va a ser la segunda gran pueblada. La primera fue el 11 de agosto con una pueblada de votos que ni nosotros imagin\u00e1bamos. Es una pueblada contra un modelo que ha humillado al pueblo argentino, que le sac\u00f3 dignidad, lo m\u00e1s preciado que es el trabajo, que endeud\u00f3 a la Argentina por varias generaciones. Una barbaridad. Tenemos un pueblo que no se dej\u00f3 tentar por la provocaci\u00f3n ni la tentaci\u00f3n de la violencia por la bronca que estalla. Ya lo hicimos en 2001. Se guard\u00f3 bien y contest\u00f3 el 11 de agosto. --El frente lo construye Cristina y Alberto. Cristina que sorprende al pa\u00eds entero. La sabidur\u00eda y la generosidad de Cristina de ceder la candidatura y quedarse como parte de la f\u00f3rmula, nosotros no lo imagin\u00e1bamos y menos el oficialismo. Valor\u00e1bamos el rol de Alberto y el sector que represento de Proyecto Sur, propon\u00edamos --en las \u00e9pocas que no ten\u00edamos candidato en la Ciudad-- que Alberto aparec\u00eda como un candidato muy talentoso que pod\u00eda dar batalla. Ahora nunca nos imaginamos que ten\u00eda tanto talento y energ\u00eda. Vamos a tener un resultado hist\u00f3rico que viene a sellar la insurrecci\u00f3n latinoamericana contra este modelo de ajuste neoliberal.--Propuse que hab\u00eda que construir este frente y ganar con una monta\u00f1a de votos porque Am\u00e9rica Latina estaba esperando se\u00f1ales para empezar a dar vuelta la p\u00e1gina. Si esta elecci\u00f3n se perd\u00eda, entr\u00e1bamos en una noche oscura en el continente, era una derrota estrat\u00e9gica que consolidaba el eje Bolsonaro, Macri, Pi\u00f1era, pronorteamericano, neoliberal y de vaciamiento. La repercusi\u00f3n mundial que va a tener este triunfo en la Argentina, que viene a sumarse a las dos puebladas extraordinarias de Ecuador y Chile, que son por las mismas causas: contra el modelo neoliberal. El eje que se puede armar entre Argentina y M\u00e9xico nos pone en otra etapa en el continente. --Creemos que Alberto va a estar por arriba de los 50 puntos. No tenemos consultora, encuestas ni soy adivino, pero lo siento por lo que dice la gente. Tengo la esperanza y tambi\u00e9n un sentimiento de que vamos a entrar en el ballottage. Si lo logramos, creo que ganamos la Ciudad. --Es complejo imaginarlo en momento socioecon\u00f3mico tan delicado. Nosotros pregonamos que hab\u00eda que llegar a las elecciones organizados, movilizados y en paz. Hay que generar la mayor unidad para un gobierno de unidad nacional. A los tiempos dif\u00edciles que es enfrentar la gran batalla contra la pobreza que plantea Alberto, poner de pie a la Argentina y su aparato productivo generador de trabajo, el shot salarial que hay que tener para que la rueda del consumo mueva la producci\u00f3n, eso necesita tiempo. Pero creo que el pueblo argentino tiene la sabidur\u00eda suficiente para comprender que la pol\u00edtica est\u00e1 en la buena senda, es inmensa. --De entrada, se va ejecutar la ley de Emergencia Alimentaria que el macrismo no est\u00e1 ejecutando. Entre las primeras medidas tiene que estar la convocatoria a la concertaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica. Un acuerdo que no solo sobre precios y salarios. Alberto se ha tomado el trabajo de cruzar el charco y hablar con las corporaciones empresarios, como por supuesto, lo ha hechos con los sindicatos y los movimientos sociales. La monta\u00f1a de votos y ese acuerdo son los dos elementos clave para empezar una concertaci\u00f3n con fuerza. --No, especialmente por la magnitud del triunfo que va a haber. Es lo que uno desea: cualquier pa\u00eds maduro lo que tiene que hacer es generar equipos de trabajo sobre la transici\u00f3n. Hay que saber lo que nos dejan."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/225413-arte-para-difundir-la-ciencia", "titulo": "Arte para difundir la ciencia", "cuerpo": "Cuando algunos seres vivos dejan de alimentarse durante un tiempo se activa la autofagia. \u00bfQu\u00e9 implica eso? Al interior de las c\u00e9lulas se forman ves\u00edculas que capturan poco a poco a los citoplasmas, se fusionan con lisosomas --que poseen enzimas-- y desatan la degradaci\u00f3n. Se trata de un proceso de autodigesti\u00f3n de las c\u00e9lulas, un mecanismo destructivo que, sin embargo, les permite sobrevivir ante situaciones adversas. \u201cSucede en la mayor\u00eda de las c\u00e9lulas eucariotas que se encuentran metab\u00f3licamente activas y se exacerba cuando son sometidas a distintas condiciones de estr\u00e9s, como puede ser el ayuno\u201d, se\u00f1ala Ayel\u00e9n Valko, becaria posdoctoral del Conicet en el Instituto Leloir e ilustradora cient\u00edfica. Esta expresi\u00f3n de la maquinaria celular aparenta ser compleja pero es bien sencilla de comprender: como la c\u00e9lula no tiene alimento se comienza a digerir a s\u00ed misma con el prop\u00f3sito de obtener energ\u00eda y lograr sobrevivir. El problema sobreviene, claro, cuando esta situaci\u00f3n de restricci\u00f3n nutricional se prolonga en el tiempo y la c\u00e9lula, desprovista de energ\u00eda, se muere. \u201cSu estudio puede ser fundamental porque cuando la autofagia est\u00e1 alterada es posible asociarla a diversas enfermedades neurodegenerativas como el Alzheimer y Parkinson, as\u00ed como tambi\u00e9n con diversas variantes de c\u00e1ncer\u201d, plantea.La tem\u00e1tica era relativamente desconocida en el espacio p\u00fablico hasta 2016, cuando adquiri\u00f3 una repentina visibilidad internacional. El investigador japon\u00e9s Yoshinori Ohsumi, despu\u00e9s de casi tres d\u00e9cadas de dedicaci\u00f3n, ganaba el Nobel de Medicina; gracias a sus trabajos consegu\u00eda desentra\u00f1ar por primera vez los mecanismos gen\u00e9ticos que la regulaban. Motivada por el logro internacional, Valko realiz\u00f3 sus estudios de doctorado y describi\u00f3 c\u00f3mo la autofagia se advert\u00eda en larvas de moscas (Drosophila), a tan solo cuatro horas de iniciado el ayuno. Tiene sentido explorar sus c\u00e9lulas y no las de cualquier individuo porque el 75% de los genes asociados a enfermedades humanas tiene su contraparte en el genoma de este insecto. Las \u201cmoscas de la fruta\u201d se constituyen as\u00ed en aut\u00e9nticos modelos de investigaci\u00f3n. En este marco, adem\u00e1s de llevar adelante sus tareas de laboratorio, esta cient\u00edfica decidi\u00f3 ir por m\u00e1s y retratar lo que ve\u00eda a trav\u00e9s del microscopio. Pint\u00f3 c\u00e9lulas eucariotas de moscas, observadas a partir de microscop\u00eda confocal (por eso, uno de los cuadros tiene mucho color) y electr\u00f3nica (por esto, el otro se halla en escala de grises). No obstante, nada es casual: Valko pinta y dibuja desde que es peque\u00f1a. Durante su juventud tom\u00f3 cursos en la Universidad Nacional de las Artes (UNA) y, m\u00e1s tarde, se especializ\u00f3 en ilustraci\u00f3n cient\u00edfica y naturalista en el Laboratorio de Ilustraci\u00f3n Cient\u00edfica y Arte Naturalista (LICyAN) \u201cErnest Haeckel\u201d y Adumbratio (ambos en La Plata). \u201cEra tan maravilloso lo que ve\u00eda a trav\u00e9s de los microscopios que se me ocurri\u00f3 que el arte podr\u00eda ser un buen medio para poder compartir ciencia. Son im\u00e1genes que, habitualmente, no son accesibles a todo el mundo sino confinadas al \u00e1rea restringida de la comunidad\u201d, narra. Esta artista y cient\u00edfica pretend\u00eda que todo lo que observaba pudiera ser disfrutado por el gran p\u00fablico; as\u00ed fue como un d\u00eda accedi\u00f3 a pintar ese universo intracelular, tan misterioso como apasionante. \u201cNo son meras copias de fotograf\u00edas sino que est\u00e1n inspiradas en la esencia de un proceso biol\u00f3gico\u201d, advierte. Un acontecimiento que sucede todo el tiempo, que por supuesto no vemos y que ni siquiera sabemos que sucede. \u201cAtrap\u00e9 lo que suced\u00eda en un lienzo de un modo atractivo visualmente. El prop\u00f3sito es transmitir eso que sent\u00ed la primera vez que vi una imagen a trav\u00e9s del microscopio, capturar la din\u00e1mica celular pero sin perder la rigurosidad cient\u00edfica. Hay cosas que no estaba dispuesta a falsear en pos del arte. Por caso, deb\u00eda respetar las caracter\u00edsticas generales de las ves\u00edculas\u201d, destaca. El desaf\u00edo que tom\u00f3 Valko es com\u00fan a todos aquellos que se embarcan en la aventura de comunicar ciencia por otros medios, esto es, conservar la rigurosidad y las precisiones que la actividad cient\u00edfica demanda pero hacer el intento por captar el inter\u00e9s de una mayor porci\u00f3n de la sociedad. En efecto, algunas licencias son apropiadas mientras que otras son descartadas en la medida en que podr\u00edan contaminar el objetivo fundamental de la acci\u00f3n: ni m\u00e1s ni menos que la ciencia se entienda. \u201cMi prop\u00f3sito era mostrar lo que ocurr\u00eda adentro de una c\u00e9lula. Quise retratarlo porque filos\u00f3ficamente ya es impresionante. Es un fen\u00f3meno de degradaci\u00f3n que al mismo tiempo es necesario para la supervivencia\u201d, comenta. Encarna, por tanto, la belleza de una contradicci\u00f3n dial\u00e9ctica; de la misma manera que sucede con ese amor que hace mal y al que no se puede renunciar, la autodigesti\u00f3n le permite a la c\u00e9lula seguir con vida, aunque sea de manera moment\u00e1nea. \u00bfC\u00f3mo se produce el instante de la \u201cacci\u00f3n art\u00edstica\u201d? Antes de intervenir el lienzo las ideas se despliegan en bocetos de papel. Valko realiza estudios de composici\u00f3n que buscan chequear la armon\u00eda de lo que hasta ese momento solo se atesora en su mente. Luego viene el descanso; la idea es amasada hasta convencerse de que aquello que intentar\u00e1 comunicar, efectivamente, podr\u00e1 funcionar. Dibuja algunos trazos con l\u00e1piz sobre la tela y cuando finalmente se abalanza a pintar, con m\u00fasica de fondo, llega el tiempo de la acci\u00f3n. Ah\u00ed, justo ah\u00ed, los estados de \u00e1nimo toman las riendas; pero, cuidado, porque no todo es eclosi\u00f3n. En definitiva, para comprender el c\u00f3ctel de sensaciones, primero, hay que hurgar en los or\u00edgenes. La amalgama entre arte y ciencia no es nueva, por el contrario, la ilustraci\u00f3n cient\u00edfica y naturalista arrastra siglos de historia. \u201cEn la cient\u00edfica, habitualmente, se trata de representar espec\u00edmenes de forma objetiva, se los idealiza y se los muestra siguiendo reglas rigurosas para ser comprendidas por la comunidad de expertos. Por su parte, en el caso de la naturalista, se realiza una representaci\u00f3n similar pero se respeta el medioambiente y el contexto que hace de escenario. Esta \u00faltima tradici\u00f3n favorece la emergencia de un mayor grado de libertades art\u00edsticas\u201d, explica. Tradicionalmente se pintan organismos enteros; fue por eso que caus\u00f3 tanta sorpresa la novedad de exhibir a las c\u00e9lulas en toda su intimidad. La originalidad le vali\u00f3 a Valko importantes reconocimientos y exposiciones en galer\u00edas de arte dom\u00e9sticas. \u201cTodav\u00eda, en muchos \u00e1mbitos, la percepci\u00f3n social indica que el cient\u00edfico es fr\u00edo y racionalista, y quita la belleza a los espec\u00edmenes que manipula. Sin embargo, conocer el mundo de una manera m\u00e1s detallada siempre suma mayores dosis de atractivo\u201d, apunta. Valko public\u00f3 de manera reciente un paper en . La oportunidad surgi\u00f3 en 2017 cuando asisti\u00f3 a un congreso de especialistas en el tema y conoci\u00f3 a Daniel Klionsky, referente de la Universidad de Michigan y editor en jefe de la revista. \u201cEn su conferencia inaugural abri\u00f3 su discurso e hizo hincapi\u00e9 en la importancia de vincular arte y ciencia, as\u00ed que qued\u00e9 tan impactada que tom\u00e9 valor, me acerqu\u00e9 y le mostr\u00e9 mis trabajos. Le gustaron tanto las pinturas que me estimul\u00f3 a escribir un art\u00edculo. As\u00ed es como hago siempre: pinto lo que pienso y pienso lo que pinto\u201d. \n\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227330-marcelo-tinelli-se-rio-de-los-tuits-de-mauricio-macri", "titulo": "Marcelo Tinelli se\u00a0 ri\u00f3 de los tuits de Mauricio Macri\u00a0", "cuerpo": "Al filo de la veda electoral,  no se priv\u00f3 de lanzarle algunos a . El animador comenz\u00f3 saludando a  y celebrando nuevamente su faceta de \"analista pol\u00edtica\", antes de dar pie a algunas consideraciones sobre \n. Claro que el tono elegido no fue quiz\u00e1 el que hubieran preferido en la Casa Rosada: \"Hay un Presidente que\u00a0 nos dice  quien nos tiene que decirdice  entonces ya me asusta eso. ...\"El tono de sorna del conductor televisivo fue incluso un poco m\u00e1s all\u00e1: despu\u00e9s de que Salazar se\u00f1alara que \"creo que el domingo va a ser todo normal\", Tinelli remach\u00f3: \"Bueno, Luciana me tranquiliz\u00f3... le\u00ed el Twitter del Presidente y me preocup\u00e9, , me alegr\u00f3\". Como en aquella lejana escena de  deambulando por el decorado de su estudio, el animador parece volver a hacerse eco de los humores sociales con respecto a la Rosada."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227331-el-fiscal-di-lello-destrozo-la-causa-cuadernos", "titulo": "El fiscal Di Lello destroz\u00f3 la causa cuadernos\u00a0", "cuerpo": " Denuncia que cuando se tomaron las declaraciones de los arrepentidos se incumpli\u00f3 con la obligaci\u00f3n de grabar o filmar las audiencias. \nvolcado en fotocopias y sino que --al contrario-- \n\u201d. Cuestiona, adem\u00e1s, que a algunos imputados se los indag\u00f3 sin describirles un hecho concreto que los involucrara.\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 un fiscal de Comodoro Py opina sobre lo que hizo su colega Carlos Stornelli? Di Lello, que tiene competencia electoral, hab\u00eda recibido una causa derivada, donde deb\u00eda investigar si un grupo de dirigentes de La C\u00e1mpora, entre ellos , hab\u00edan utilizado dinero de los supuestos sobornos de la obra p\u00fablica para \u201csolventar actividades de de naturaleza electoral o vinculadas a la gesti\u00f3n pol\u00edtica del gobierno y sus organizaciones satelitales\u201d, seg\u00fan las sospechas que se\u00f1alaba el juzgado. .en su texto, y explica que la declaraci\u00f3n como arrepentido del ex secretario de Obras P\u00fablicas, Jos\u00e9 L\u00f3pez, no cumpli\u00f3 con los requisitos que dispone el art\u00edculo 6 de la ley 27.304 (del arrepentido) que dice que \u201clas declaraciones que el imputado arrepentido efectuare en el marco del acuerdo de colaboraci\u00f3n deber\u00e1n registrarse a trav\u00e9s de cualquier medio t\u00e9cnico id\u00f3neo que garantice su evaluaci\u00f3n posterior\u201d. El fiscal se detiene en el interrogatorio a L\u00f3pez, porque en lo que all\u00ed dijo se basaron las imputaciones a De Pedro,\nr, Larroque, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ottavis, Juli\u00e1n Alvarez, los ex intendentes Ricardo Ivoskus (San Mart\u00edn) y Enrique \u201cJapon\u00e9s\u201d Garc\u00eda (Vicente L\u00f3pez) y el empresario Sergio Szpolski. La audiencia no fue grabada ni filmada, un patr\u00f3n que se repiti\u00f3 con todos los arrepentidos, que fue cuestionado por varias defensas y que la C\u00e1mara Federal toler\u00f3. Ese grupo fue sobrese\u00eddo por el juzgado cuando fue elevada la causa a juicio oral, pero \n. . \nporque el ex funcionario habl\u00f3 de cartelizaci\u00f3n en la obra p\u00fablica, describi\u00f3 supuestos acuerdos de reparto de licitaciones y sobornos, acus\u00f3 a Julio De Vido y Roberto Baratta, habl\u00f3 de reuniones con Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, y habl\u00f3 de recaudaciones para campa\u00f1as electorales, donde involucr\u00f3 al grupo de La C\u00e1mpora, a los ex intendentes y a Szpolski, como receptores de dinero il\u00edcito. Como es sabido, . El propio L\u00f3pez, minti\u00f3 en la causa y el juicio sobre los 9 millones de d\u00f3lares que llev\u00f3 a un convento en general Rodr\u00edguez, ya que cambi\u00f3 al menos tres veces de versi\u00f3n, pese a que se prob\u00f3 que los d\u00f3lares hab\u00edan estado en un altillo en su casa. Lo que no se estableci\u00f3 ese el origen del dinero. Di Lello fue el primer fiscal en Comodoro Py en aplicar la ley de arrepentido con Alejandro Vandenbroele en el caso Ciccone, contra el ex presidente Amado Boudou. En su dictamen afirma que siempre aplic\u00f3 los requisitos de la norma que son \u201cesenciales para la validez\u201d de la declaraci\u00f3n en juego.  \u201cDe considerarse la primigenia versi\u00f3n, dejar\u00e1 a este fuero electoral en una irregular situaci\u00f3n al no poder analizar la voluntariedad de la manifestaci\u00f3n, ni tampoco, frente a los sucesos ocurridos, si los datos guardan directa relaci\u00f3n con los hechos pesquisados\u201d, dice el fiscal. Para completar su argumentaci\u00f3n, cita la discusi\u00f3n parlamentaria previa a la aprobaci\u00f3n de la ley donde, se\u00f1ala, \u201cqueda a la luz que la recepci\u00f3n en forma escrita no era suficiente\u201d. \u201cEn la ley \u2013sostiene Di Lello-- se habl\u00f3 de REGISTRO y de MEDIO TECNICO IDONEO DE EVALUACION POSTERIOR (\u2026) lo que el legislador estableci\u00f3 fue, primero tener un registro por un medio independiente del sumario, y segundo, al hablar del medio t\u00e9cnico entendi\u00f3 necesario, que un soporte de las caracter\u00edsticas referidas contuviera la declaraci\u00f3n filmada o grabada\u201d.  de , en el contexto de una causa sobre la importaci\u00f3n de Gas Natural Licuado. Luego el fiscal decide separar esas actuaciones y el juez indica que se abra, efectivamente, una causa aparte por haber \u201cdiferentes il\u00edcitos\u201d, pero se quedan ellos mismos el expediente con el argumento de que hay tres imputados en com\u00fan, lo que implicar\u00eda alguna conexidad. Di Lello le dice que contradice el criterio de la acordada 37/12 de la C\u00e1mara Federal y no tiene en cuenta que, por ejemplo, \u201cen todo el fuero federal existen innumerables causas en donde se investiga a los mismos imputados de la causa 9608/18 (de los cuadernos)\u201d y sugiere ver Hotesur, Los Sauces o Ruta del Dinero. Luego avanza sobre otra cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n ligada a los comienzos, que son cuadernos. \u201cLa prueba de cargo que justifica la incriminaci\u00f3n en la causa\u201d de los cuadernos \u201cy que resulta el puntapi\u00e9 para llegar al testimonio de Jos\u00e9 Francisco L\u00f3pez\u201d como colaborador \u201cdebi\u00f3 ser un hecho comprobable emp\u00edricamente, al que se le permita atribuir una consecuencia jur\u00eddico penal (\u2026) Sin embargo, la prueba de cargo result\u00f3 ser un relato escrito en unos cuadernos cuya materialidad es ontol\u00f3gicamente inexistente, los cuales nunca estuvieron en poder del tribunal, pero sus fotocopias se convirtieron en un elemento hist\u00f3rico incontrovertible para el avance de la investigaci\u00f3n\u201d. \u201cLas fotocopias de los cuadernos motivaron allanamientos y detenciones a partir de la informaci\u00f3n que aparec\u00eda en ellos. Aquellos habr\u00edan sido confeccionados con sumo detalle y sin errores de ortograf\u00eda por el se\u00f1or Oscar Centeno, un ex militar que ven\u00eda trabajando como chofer para un funcionario del Ministerio de Planificaci\u00f3n, quien le hab\u00eda entregado el material a Jorge Bacigalupo, un sargento retirado de la Polic\u00eda Federal\u201d, recuerdo Di Lello. Y agrega que Bacigalupo dijo que en \u201cun acto de patriotismo\u201d se habr\u00eda apropiado de los cuadernos para d\u00e1rselos al periodista Cabot, quien le devolvi\u00f3 dos meses despu\u00e9s los originales e hizo la denuncia con fotocopias. . Porque, dice Di Lello, el chofer ya hab\u00eda mentido: en su primera declaraci\u00f3n dijo que los cuadernos exist\u00edan; en la segunda dijo que los hab\u00eda quemado en la parrilla. \u201cLa sorpresiva y reciente aparici\u00f3n de los que, aparentemente, ser\u00edan los originales de 6 cuadernos, no genera tampoco la certidumbre necesaria para su valoraci\u00f3n, toda vez que su presunto autor manifest\u00f3 haberlos quemado y todav\u00eda no se ha podido establecer su autenticidad y valor probatorio\u201d, dice el dictamen.  respecto del modo, tiempo y lugar en el que se confeccionaron las piezas cuestionadas\u201d. \nPor \u00faltimo, Di Lello dice que. Por eso le pide a la jueza Servini que anule las indagatorias y sobresea el caso.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/123103-nicolas-camargo-lescano", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/180793-sofia-caram", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/211232-veda-electoral-que-se-puede-hacer-y-que-no", "titulo": "Veda electoral: qu\u00e9 se puede hacer y qu\u00e9 no", "cuerpo": "Como marca el cronograma, cuando arranca la hasta el cierre de los comicios. Tampoco se pueden publicar ni difundir encuestas hasta las 21 del , el .M\u00e1s all\u00e1 de las que afecta a los candidatos y partidos pol\u00edticos, el C\u00f3digo Electoral Nacional incluye otro tipo de prohibiciones para garantizar el orden el d\u00eda de la votaci\u00f3n. Por ejemplo, no est\u00e1n permitidos la venta de bebidas alcoh\u00f3licas, los espect\u00e1culos ni otras actividades p\u00fablicas ni que se entreguen boletas a menos de 80 metros de los lugares habilitados para votar.-Que los electores se re\u00fanan en grupos a menos de 80 metros de las mesas de votaci\u00f3n.-Los espect\u00e1culos o eventos deportivos, ya sean al aire libre o en recintos cerrados, hasta pasadas tres horas del cierre de los comicios.-La venta de bebidas alcoh\u00f3licas desde las 20 del s\u00e1bado hasta tres horas despu\u00e9s del cierre de las urnas. -Repartir boletas en un radio de 80 metros de los lugares de votaci\u00f3n.-El uso de banderas o cualquier s\u00edmbolo partidario.-Los actos de proselitismo.-La difusi\u00f3n de encuestas, sondeos o proyecciones sobre los resultados. \n-La apertura de locales partidarios si est\u00e1n ubicados a menos de 80 metros de los lugares de votaci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/851-irina-hauser", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227273-votemos-para-dar-vuelta-una-pagina-oprobiosa", "titulo": "\"Votemos para dar vuelta una p\u00e1gina oprobiosa\"", "cuerpo": "Desde Mar del Plata\"Torta friiiitaaaaaas, torta friiiiitas. Las hizo Cristinaaaa\" gritaba un vendedor en La Rambla de Mar del Plata mientras el cafetero de la jornada ofrec\u00eda un vaso chico a cuarenta pesos y se quejaba de que desde que gan\u00f3 Mauricio Macri trabaja el doble y no le alcanza para vivir dignamente. Unas cincuenta mil personas, seg\u00fan los organizadores, se reunieron ayer en \"La feliz\" para escuchar a Alberto Fern\u00e1ndez, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y Axel Kicillof en el cierre nacional de la campa\u00f1a presidencial. La anfitriona fue la candidata a intendenta del Frente de Todos, Fernanda Raverta, muy elogiada en cada discurso por sus compa\u00f1eros. Desde la ciudad con el \u00edndice de desocupaci\u00f3n m\u00e1s alto del pa\u00eds, la candidata a vicepresidenta dijo que \"no estamos cerrando una campa\u00f1a electoral, sino un ciclo hist\u00f3rico para que no volvamos a caer nunca m\u00e1s en las garras del neoliberalismo\" y el candidato a presidente, sostuvo que \"en cada discurso que damos, estamos firmando un contrato moral con ustedes\" y se\u00f1al\u00f3 que el domingo \"vamos a votar para dar vuelta una p\u00e1gina oprobiosa de la historia argentina que empez\u00f3 a escribirse el 10 de diciembre de 2015\".En el \u00faltimo acto de esta campa\u00f1a, en Mar del Plata ayer hubo cuatro oradores: Raverta, Kicillof, Fern\u00e1ndez de Kirchner y Fern\u00e1ndez, que hablaron en ese orden. El candidato a presidente record\u00f3 el d\u00eda en el que lo llam\u00f3 Cristina Kirchner para decirle \"es tu turno\". Se defini\u00f3 como \"un militante\" que en ese momento dej\u00f3 el traje de \"armador\" y se puso el de candidato. Lo escuchaban unas 50 mil personas que empezaron a juntarse en La Rambla de Mar del Plata al mediod\u00eda. Hab\u00eda marplatenses, pero tambi\u00e9n personas de todo el pa\u00eds que no quer\u00edan perderse lo que consideraban un hecho \"hist\u00f3rico\" ). Gente suelta y militantes organizados que amenizaron la previa de una tarde fr\u00eda con bombos y c\u00e1nticos ya cl\u00e1sicos. Antes de que aparecieran los candidatos, pasadas las cinco de la tarde, desde el escenario empezaron a tirarles a los presentes banderitas celestes y blancas, mismos colores que luci\u00f3 en su poncho Cristina, quien ayer adem\u00e1s de elogiar especialmente a los candidatos y diputados Kicillof y Raverta \"por no haber cedido al canto de sirenas del neoliberalismo y no haber acompa\u00f1ado las leyes del macrismo que endeudaron al pa\u00eds\" dedic\u00f3 palabras muy afectuosas para el candidato al que eligi\u00f3 para pelearle el gobierno a Mauricio Macri. \"Alberto fue jefe de gabinete del gobierno que le devolvi\u00f3 la dignidad a los argentinos, que desendeud\u00f3 al pa\u00eds\", dijo la senadora antes de darle la palabra y Fern\u00e1ndez retribuy\u00f3 el elogio al se\u00f1alar que de toda su vida pol\u00edtica, las dos escenas que m\u00e1s lo conmueven son \"el d\u00eda que conoc\u00ed a N\u00e9stor y el d\u00eda que la conoc\u00ed a Cristina\".El candidato a gobernador de la provincia de Buenos Aires tambi\u00e9n habl\u00f3. \"Hemos visto una campa\u00f1a surrealista y err\u00e1tica del oficialismo y no se puede gobernar en base a la mentiras, con enga\u00f1os y con excusas. Pero lo bueno que fracas\u00f3 el modelo neoliberal en la Argentina y nos encuentra a todos unidos y no en una aspiraci\u00f3n de que se vayan todos. Ac\u00e1 hasta el domingo no se duerme nadie\", dijo.Los cantitos de los presentes fueron los t\u00edpicos de la campa\u00f1a. \"Alberto presidente\" y \"Vamos a volver\", sumado a \"Raverta intendenta\" interrumpieron varias veces los discursos. Pero lo novedoso de este acto fue que cuando la candidata a vicepresidenta plante\u00f3 que el neoliberalismo no ten\u00eda que volver \"nunca m\u00e1s\" a la Argentina, las cincuenta mil personas presentes repitieron como un mantra \"Nun-ca m\u00e1s. Nun-ca m\u00e1s\".Adem\u00e1s de los dirigentes que se vieron en el escenario (los oradores, varios gobernadores, la candidata a vicegobernadora Ver\u00f3nica Magario y el candidato a jefe de gobierno porte\u00f1o Mat\u00edas Lammens) entre los invitados al cierre de campa\u00f1a estuvieron el intendente de Lomas de Zamora, Mart\u00edn Insaurralde, el intendente electo de La Matanza, Fernando Espinoza, Daniel Scioli, Sergio Massa, Camilo Vaca Narvaja y el presidente del PJ porte\u00f1o, V\u00edctor Santa Mar\u00eda. Tambi\u00e9n estaba la pareja de Alberto Fern\u00e1ndez, Fabiola Y\u00e1\u00f1ez.Raverta, que aspira a ganarle al macrismo la intendencia de Mar Del Plata, fue la primera en hablar y dijo que \"con m\u00e9todo y ternura vamos a construir un nuevo tiempo en la Argentina\". El candidato a presidente, a su turno, critic\u00f3 a los intendentes del oficialismo que llaman a cortar boleta para mantenerse en sus cargos. \"Practiquemos. Yo digo boleta completa y ustedes contestan 'adentro'\", les dijo a los presentes, que participaron gustosos del juego. Fern\u00e1ndez confes\u00f3 que se siente \"muy feliz\" de haber llevado adelante una campa\u00f1a \"muy simb\u00f3lica para todos y para m\u00ed\", le agradeci\u00f3 a la senadora la confianza y dijo que \"la fuerza que construimos en 2003 est\u00e1 m\u00e1s viva que nunca\". Agreg\u00f3 que \"el mejor equipo de la Argentina es \u00e9ste\" y dijo que entiende que \"en cada discurso que damos estamos firmando un contrato moral con ustedes. El domingo vamos a votar y con el voto tenemos que empezar a dar vuelta una p\u00e1gina oprobiosa que empez\u00f3 a escribirse el 10 de diciembre de 2015\". En el mismo sentido, cuando silbaban a Macri, la senadora dijo: \"no silben, voten. No sirven los gritos ni los silbidos. Sirve el voto\".Todos los invitados al cierre de campa\u00f1a coincidieron en tres cosas: la victoria del domingo est\u00e1 asegurada y arriesgan que Fern\u00e1ndez podr\u00eda llegar a aumentar el caudal de las PASO y superar el 50 por ciento de los votos, los tiempos que se avecinan van a ser dif\u00edciles y sugieren que si Macri tiene intenci\u00f3n de mantener la estabilidad econ\u00f3mica del pa\u00eds, deber\u00eda decretar feriado cambiario lunes y martes para que los mercados no intranquilicen a la gente. Pero todav\u00eda falta el comicio. Ya en veda electoral y sin actos por delante, el d\u00eda de la verdad es pasado ma\u00f1ana. En el complejo Art C de la calle Corrientes ya est\u00e1n prepar\u00e1ndose para el festejo.En Mar del Plata, la fiesta de ayer en las calles sigui\u00f3 bien terminado el acto y algunos de los presentes siguieron varias cuadras el auto de Alberto Fern\u00e1ndez. Llam\u00f3 especialmente la atenci\u00f3n un hombre disfrazado de papa Francisco que quer\u00eda a toda costa su foto con quien muy probablemente el domingo se convierta en el presidente electo de los argentinos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227348-el-gobierno-insiste-en-su-defensa-de-smartmatic", "titulo": "El Gobierno insiste en su defensa de Smartmatic", "cuerpo": "A pesar de los permanentes cuestionamientos a los sistemas de control y del \npara las  del pr\u00f3ximo domingo, el gobierno nacional rechaz\u00f3 las denuncias sobre posibles irregularidades detectadas en el sistema a cargo de la empresa  y relativizaron las disconformidades expresadas ayer por representantes de partidos pol\u00edticos de la oposici\u00f3n.\u201cNi la empresa ni el Gobierno se negaron a ser auditados\u201d, dijo el ministro del Interior, Rogelio Frigerio, mientras que el secretario de Asuntos Pol\u00edticos e Institucionales, Adri\u00e1n P\u00e9rez, reconoci\u00f3 que ayer \u201chubo una discusi\u00f3n de c\u00f3mo deb\u00eda ser el m\u00e9todo de auditor\u00eda\u201d y remarc\u00f3 que el Gobierno respetar\u00e1 la decisi\u00f3n del \u201cveedor judicial, que dijo \u2018esto funciona y no hay que tocar m\u00e1s nada\u2019\u201d.Durante una conferencia en Casa de Gobierno, el ministro asegur\u00f3 que esos comicios transcurrir\u00e1n \u201cen paz y absoluta transparencia\u201d, prometi\u00f3 que el escrutinio provisorio no solo ser\u00e1 \"\u00e1gil\" sino adem\u00e1s \u201cel m\u00e1s r\u00e1pido de toda la historia\u201d y asegur\u00f3 que . \u201cA nivel personal, tengo la esperanza de que la Argentina se despierte (el lunes) sabiendo qui\u00e9n va a ser el que conduzca los destinos del pa\u00eds por los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os\u201d, indic\u00f3 el funcionario.Adem\u00e1s, afirm\u00f3 que , siempre y cuando la Justicia no determine que primero ser\u00e1 necesario que se tenga el 10 por ciento de los datos escrutados en Santa Fe, C\u00f3rdoba, Buenos Aires y la Capital Federal, tal como ocurri\u00f3 en las PASO.\u201cHasta ahora no hay resoluci\u00f3n de la Justicia en ese sentido\u201d, aclar\u00f3 P\u00e9rez y prometi\u00f3 que \u201cel 90 por ciento de los resultados estar\u00e1n a la medianoche\u201d. El escrutinio del domingo tendr\u00e1 \u201cla agilidad que tuvo en las PASO\u201d, compar\u00f3 sin darse por aludido de los cuestionamientos que recibi\u00f3 su \u00e1rea por incumplir con el horario previsto para la difusi\u00f3n de los primeros guarismos en aquel 11 de agosto.Asimismo, el ministro aclar\u00f3 que los resultados que se conozcan el domingo a la noche solo \u201ctienen validez a t\u00edtulo informativo\u201d porque el \u00fanico v\u00e1lido es el que surgir\u00e1 del escrutinio definitivo.\u00a0Por otra parte, puntualiz\u00f3 que el proceso electoral \"no deber\u00eda llevar incertidumbre\" en la econom\u00eda.\u00a0\"Esperemos que todos los que tenemos responsabilidades en la pol\u00edtica estemos a la altura de las circunstancias\", se\u00f1al\u00f3.De la misma manera, sostuvo que \u201cno han existido irregularidades en las PASO\u201d y descarg\u00f3 la responsabilidad del control de los comicios en \u201cla fiscalizaci\u00f3n, que es una responsabilidad de los partidos\u201d.Seg\u00fan los datos del Ministerio del Interior, el despliegue del operativo Elecciones Generales 2019 es el siguiente:* A nivel nacional se elegir\u00e1n presidente y vice, adem\u00e1s de 130 diputados nacionales (la mitad de la C\u00e1mara baja).* Renovaci\u00f3n de un tercio de la C\u00e1mara de Senadores (24 bancas correspondientes a las provincias de Chaco, Entre R\u00edos, Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Salta, Santiago del Estero, Tierra del Fuego y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires).* Gobernadores y vice en las provincias de La Rioja, Catamarca, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y provincia de Buenos Aires, que tambi\u00e9n elegir\u00e1 senadores provinciales. * Habr\u00e1 14.500 centros de votaci\u00f3n en escuelas y otras instituciones educativas y p\u00fablicas.* En 11.041 escuelas, los datos de los telegramas se emitir\u00e1n directamente, no f\u00edsicamente. El resto se contabilizar\u00e1 cuando los papeles lleguen a sus correspondientes Centros de Transmisi\u00f3n de Datos.* Se dispondr\u00e1n 1100 Centro de Transmisi\u00f3n de Datos.* 185 mil urnas fueron repartidas en todo el pa\u00eds.* M\u00e1s de 60 mil personas trabajaron en la log\u00edstica del despliegue territorial.* Por primera vez se sumar\u00e1n los \u201cvotos por correo\u201d de los argentinos que previamente se hayan inscripto para no votar en consulados de todo el mundo.* La custodia del acto electoral quedar\u00e1 en manos de 100 mil efectivos de seguridad de las fuerzas federales (Fuerzas Armadas, Gendarmer\u00eda, Prefectura Naval, Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria (PSA) y la Polic\u00eda Federal).\n* El seguimiento del escrutinio ser\u00e1 por el sitio \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227345-elecciones-2019-los-ultimos-tuits-de-los-candidatos-antes-de", "titulo": "Elecciones 2019: los \u00faltimos tuits de los candidatos antes de la veda\u00a0\u00a0", "cuerpo": "Minutos antes del arranque de la\n, que puso fin a las declaraciones proselitistas, los candidatos a presidentes y vice se expresaron en las redes sociales. Los dirigentes podr\u00e1n volver a pronunciarse el domingo cuando cierren los comicios. El candidato a presidente por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, comparti\u00f3 minutos antes de las 8, su \u00faltimo mensaje. \u201cEl domingo los argentinos tenemos una oportunidad hist\u00f3rica. La oportunidad de dejar atr\u00e1s nuestros desencuentros y abrazarnos para construir el pa\u00eds que so\u00f1amos y nos merecemos\u201d, tuite\u00f3 el candidato que prometi\u00f3 \u201cponer a la Argentina de pie\u201d.El texto fue acompa\u00f1ado por la imagen de la boleta, que corresponde a la lista 136, y en donde se puede ver la foto de Fern\u00e1ndez junto a su compa\u00f1era de f\u00f3rmula, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. El hashtag #YoVotoPorTodos se viraliz\u00f3 entre los partidarios del Frente de Todos y pas\u00f3 a ser trending topic esta ma\u00f1ana.Por su parte, el presidente Mauricio Macri no public\u00f3 nada en su cuenta esta ma\u00f1ana. El \u00faltimo posteo corresponde a ayer por la noche cuando comparti\u00f3 un video con im\u00e1genes de las marchas denominadas \u201cS\u00ed, se puede\u201d. \u201cNos despertamos queridos argentinos, y empezamos a levantar la voz\u201d, se escucha en off la voz de Macri.Roberto Lavagna, candidato a presidente por Consenso Federal, tambi\u00e9n tuite\u00f3 esta ma\u00f1ana, minutos antes de las 8. En su \u00faltimo posteo antes de que empiece a regir la veda electoral, Lavagna prefiri\u00f3 llamar a votar por el candidato de su espacio pero a gobernador bonaerense. \u201cLes quiero pedir muy especialmente el voto por un gran candidato. Eduardo Bali Bucca es un aut\u00e9ntico bonaerense que tiene toda la vocaci\u00f3n y toda la preparaci\u00f3n para gobernar esa gran provincia\u201d, dice Lavagna en un breve video.El candidato a presidente por el FIT Unidad tambi\u00e9n comparti\u00f3 un posteo antes de las 8. \u201cCerramos esta gran campa\u00f1a a pulm\u00f3n del Frente de Izquierda Unidad. Vamos a fortalecer a la izquierda en el pa\u00eds y en el Congreso para que la crisis la paguen los que la generaron\u201d, tuite\u00f3 Del Ca\u00f1o.Los candidatos a presidentes Jos\u00e9 Luis Espert, por el Frente Despertar, y Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Centuri\u00f3n, por el Frente Nos, no compartieron nada en sus redes sociales esta ma\u00f1ana. Sus \u00faltimos posteos, antes de la veda, refieren en cada a los cierres de campa\u00f1a.Espert comparti\u00f3 fotos y videos de la #EspertFest, como llam\u00f3 al evento con el que puso fin a su campa\u00f1a electoral y que se realiz\u00f3 en un sal\u00f3n de Palermo.\nCenturi\u00f3n subi\u00f3 videos y la transmisi\u00f3n en vivo para poder revivir su cierre de campa\u00f1a en Suncho Corral, Santiago del Estero."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/226707-nadie-deja-de-hablar-una-lengua-porque-quiere", "titulo": "\u201cNadie deja de hablar una lengua porque quiere\u201d", "cuerpo": "\u201cEn \u00c1frica, cuando una persona anciana muere, una biblioteca arde\u201d. La frase fue pronunciada por el escritor y etn\u00f3logo mal\u00ed Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, en una reuni\u00f3n de la UNESCO de 1960, atraves\u00f3 a los presentes como una lanza y se transform\u00f3 en proverbio. M\u00e1s de medio siglo despu\u00e9s, la ONU decidi\u00f3 declarar al 2019 como el A\u00f1o Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas. Luc\u00eda Colluscio naci\u00f3 en 1948 y desde hace m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas concentra sus esfuerzos en preservar los tesoros ling\u00fc\u00edsticos de la regi\u00f3n. En el camino, form\u00f3 una familia, tuvo hijos, se doctor\u00f3 en la Universidad Nacional de La Plata y devino en docente de la Universidad de Buenos Aires. A pesar del tiempo, quienes la conocen aseguran que sus ojos desprenden la misma frescura que la desbordaba cuando todo empez\u00f3. A comienzos de los 70\u2019s, a esta jovencita graduada en Letras, se le presentaba una oportunidad \u00fanica: la invitaban a trabajar en un proyecto interdisciplinario de la reci\u00e9n creada Universidad Nacional del Comahue. El prop\u00f3sito era claro, pues, pretend\u00edan trazar un diagn\u00f3stico de las comunidades mapuches en Neuqu\u00e9n y la comunicaci\u00f3n ocupaba un lugar de privilegio. Acept\u00f3, arm\u00f3 su mochila y se march\u00f3 sin pensarlo demasiado a Anec\u00f3n Grande, R\u00edo Negro. \u201cMe hubiera dedicado a literatura medieval, que tambi\u00e9n me encantaba, pero por suerte esa experiencia me cambi\u00f3 la vida. Tuve el privilegio de conocer a sabios ancianos y ancianas mapuches, sus formas de vida y su filosof\u00eda y me permiti\u00f3 el acceso a su lengua maravillosa. Fuimos a un Camaruco (ceremonia sagrada, ritual), una instancia vocacional que me empuj\u00f3 a centrar mi investigaci\u00f3n en los pueblos ind\u00edgenas y sus lenguas, una manera de reunir lo cient\u00edfico y mi inter\u00e9s social\u201d, recuerda.Don Gervasio era lonko, la m\u00e1xima autoridad del lugar. Un anciano que hab\u00eda quedado ciego, \u201cdestilaba una sabidur\u00eda incre\u00edble\u201d y que le transmiti\u00f3 a Luc\u00eda la historia de despojo que hab\u00eda sufrido su pueblo a manos de los estancieros vecinos. \u201cEran migrantes que cuando llegaron a la regi\u00f3n no ten\u00edan nada. Pese a que hist\u00f3ricamente fueron ayudados por los mapuches, se convirtieron en sus usurpadores. Primero se hicieron vendedores ambulantes, luego abrieron sus almacenes y los endeudaron. As\u00ed, los fueron desplazando de sus tierras y se tornaron estancieros\u201d, narra con voz apagada, sus ojos ya no brillan. Pasaban las d\u00e9cadas y los alambrados culminaron por acorralar a los mapuches en una geograf\u00eda desprovista de agua y animales, as\u00ed que debieron irse de manera forzada. De este modo, a las conquistas y los genocidios (de los europeos a partir del siglo XV y de las oligarqu\u00edas locales a fines del XIX) se sumaron formas renovadas de asfixia e invisibilizaci\u00f3n. Pr\u00e1cticas que se multiplicaron en innumerables ocasiones contra las comunidades originarias. De todas las an\u00e9cdotas que recuerda con cari\u00f1o, hay dos que la marcaron para siempre. La primera tiene como protagonista a Don Mario, hablante de la lengua vilela del Chaco hoy en severo peligro. \u201cLos vilelas constituyen un pueblo invisibilizado, casi que pasaron de manera forzada a la clandestinidad y en 1960 abandonaron los rituales. Nos cost\u00f3 much\u00edsimo encontrar a un representante. La lengua aparec\u00eda extinta para la UNESCO. Por eso, cuando conocimos a Mario (nacido en 1933) tomamos conciencia del dolor del pueblo; nos cont\u00f3 c\u00f3mo sus padres lo reprend\u00edan cuando hablaba el idioma porque sosten\u00edan que, a pesar de sus deseos, deb\u00eda hablar espa\u00f1ol si pretend\u00eda sobrevivir\u201d, apunta Cuando se encontraron por primera vez, el hombre le dijo en tono compasivo: \"'Usted Luc\u00eda, \u00bfpor qu\u00e9 nos estuvo buscando tanto si a nosotros no nos quieren ni en el Chaco?\u2019\" Mario es una persona\u201csumamente inteligente\u201dpese a que solo asisti\u00f3 durante dos meses al colegio.\u201cEs muy emocionante ver c\u00f3mo atesor\u00f3 el idioma en la memoria. Hoy nos ayuda con nuestras investigaciones actuales para documentar y preservar la lengua\u201d, comenta Luc\u00eda. La segunda adquiere forma en la d\u00e9cada de los 80\u2019s, cuando visit\u00f3 a la comunidad mapuche Ancatruz, en Piedra del \u00c1guila (Neuqu\u00e9n). Un sitio con excelentes hablantes, entre los que conoci\u00f3 a Do\u00f1a Lorenza, una poetisa que manejaba a la perfecci\u00f3n los cantos sagrados. \u201cTen\u00eda una voz maravillosa, as\u00ed que grab\u00e9 sus canciones. Letras que fueron recuperadas y hoy son preservadas y reaprendidas\u201d, se\u00f1alaSe refiere, aqu\u00ed, a Lucas Curapil, un joven mapuche que vive en General Roca y, desde la Universidad Nacional del Comahue, transcribe las canciones con el objetivo de ense\u00f1ar a sus estudiantes. \u201cEl mapudungun es una lengua vital pero enfrenta una retracci\u00f3n, sobre todo, en territorios urbanos\u201d, explica. Luego hace una pausa y toma envi\u00f3n porque se viene lo m\u00e1s importante: el arte de documentar. Desde joven, con una formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica-antropol\u00f3gica, Golluscio le otorg\u00f3 un rol crucial al trabajo de campo, a embarrarse, estar con otros y compartir. El asunto de \u201cestar en el lugar de los hechos\u201d habilita en una primera etapa a registrar todo lo que se observa y, lo que a\u00fan es m\u00e1s importante, a aprender a escuchar. \u201cPronto, supe que los cient\u00edficos debemos ser pacientes y aguardar los tiempos de la comunidad. Muchas veces lleg\u00e1bamos y parec\u00eda que no avanz\u00e1bamos en la documentaci\u00f3n porque nos ped\u00edan que los ayudemos con cosas de su casa. En realidad, s\u00ed est\u00e1bamos avanzando porque cosechar una buena relaci\u00f3n es clave\u201d, describe.Despu\u00e9s de la documentaci\u00f3n de todo cuanto pronuncian, de comprender sus enunciados y de adivinar los giros ling\u00fc\u00edsticos, se produce el proceso de traducci\u00f3n al espa\u00f1ol (descomposici\u00f3n de palabras y trabajo morfol\u00f3gico). M\u00e1s tarde, se chequea la fidelidad de la transcripci\u00f3n con el mismo o alg\u00fan otro hablante de confianza. Por \u00faltimo, como es de esperar, sobreviene la preservaci\u00f3n de lo documentado. \u201cHace unas d\u00e9cadas, cuando en Argentina no exist\u00edan las posibilidades que hoy brinda la digitalizaci\u00f3n, ten\u00edamos terror de que las cintas dejaran de funcionar y que lo que hab\u00edamos grabado, por alg\u00fan problema, dejara de escucharse. Como no hab\u00eda reservorios locales, los archivos hab\u00eda que alojarlos en el exterior y los llev\u00e1bamos personalmente\u201d,dice. Y completa: \u201cEs que la documentaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica tiene mucho que ver con la conciencia de las lenguas en peligro. Es una tarea que conlleva mucha precisi\u00f3n, responsabilidad y urgencia\u201d. Por eso, Golluscio y compa\u00f1\u00eda impulsaron la creaci\u00f3n del Archivo Digital del Conicet, alojado desde 2007 en el Centro Argentino de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica. Adem\u00e1s, desde 2013, est\u00e1 en vigencia la Ley Nacional de Repositorios Digitales, por la que todos los investigadores que reciben fondos estatales deben depositar sus recursos documentales en repositorios institucionales nacionales.Se considera que las lenguas corren peligro de desaparecer cuando se corta la trasmisi\u00f3n intergeneracional. En el caso de las lenguas originarias habladas en la Argentina, ello puede ocurrir por la hegemon\u00eda del espa\u00f1ol y tambi\u00e9n por la estigmatizaci\u00f3n a la que se enfrentan sus hablantes. \u201cNadie deja de hablar su lengua porque quiere; son causas sociopol\u00edticas las que hay que tener en cuenta. En muchos casos, los propios padres buscan salvar a sus hijos y no les transmiten el idioma. De hecho, muchas veces los maestros les piden expl\u00edcitamente que no les hablen a los chicos en su lengua porque, desde su perspectiva, les crea m\u00e1s dificultades para aprender el idioma oficial\u201d,apunta. En ello consiste la violencia simb\u00f3lica que los procesos de civilizaci\u00f3n encarnaron en Am\u00e9rica y que en la actualidad se reactualizan por v\u00edas mejor maquilladas. No obstante, el relato de la otredad no debe constituirse como el relato de los d\u00e9biles. Existen formas de resistencia que operan y que lo han hecho a lo largo de la historia. Afortunadamente, reflejada en el espejo del poder, la lengua deja de ser un instrumento, produce libertad y en la misma estocada constituye identidad. Contra la hegemon\u00eda del espa\u00f1ol, la contra-hegemon\u00eda del disimulo. \u201cNo me gusta hablar de muertes de lenguas porque es un concepto muy cargado de ideolog\u00eda. \u00bfAcaso, nosotros, los ling\u00fcistas, podemos determinar que una lengua muri\u00f3? Conozco casos de investigadores que diagnosticaron la muerte de una lengua porque volvieron del trabajo de campo sin \u00e9xito. Lo que no saben es que los miembros de las comunidades, en muchos casos, no cuentan nada sobre su lengua porque ejercen una forma de resistencia. El disimulo les ha permitido sobrevivir durante siglos. Su cultura corre como r\u00edos profundos\u201d,concluye. \n\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227344-escrutinio-provisorio-vs-escrutinio-definitivo-cual-es-la-di", "titulo": "Escrutinio provisorio vs. escrutinio definitivo: cu\u00e1l es la diferencia", "cuerpo": "El pr\u00f3ximo domingo tendr\u00e1n lugar las \ny, a partir del momento en que cierren las urnas, comenzar\u00e1 el  que permitir\u00e1 saber qui\u00e9n gan\u00f3 y si habr\u00e1 ballotage a nivel nacional y/o en la Ciudad de Buenos Aires. El  , despu\u00e9s de las , de car\u00e1cter . Conviene entender la diferencia entre ese conteo inicial y el , que se hace con posterioridad, .Al cerrarse una mesa de votaci\u00f3n, el , en cada uno de los 15 mil centros de votaci\u00f3n habilitados,  de la urna en presencia de los fiscales y  en tres documentos:  A continuaci\u00f3n, la urna, el acta y el telegrama son entregados a un empleado del Correo, que  por un scanner en , bajo control de fiscales inform\u00e1ticos. El  de los telegramas restantes, que no se puede digitalizar en las escuelas,  para la transmisi\u00f3n y digitalizaci\u00f3n. La transmisi\u00f3n digital es una novedad de esta elecci\u00f3n. El  que supervisa la Direcci\u00f3n Nacional Electoral (DNE) cuenta con el servicio del Correo Argentino, dedicado a ; y una  de cada telegrama. Esa empresa es , que fue contratada por el Estado nacional. La contrataci\u00f3n fue cuestionada por la oposici\u00f3n.En la divisi\u00f3n de tareas, el Correo se encarga de digitalizar y transmitir los telegramas digitalizados por red interna al Centro de Gesti\u00f3n de Datos. Por su parte, Smartmatic se ocupa de la carga de los telegramas en ese Centro, as\u00ed como de la difusi\u00f3n de los datos a trav\u00e9s de la web oficial. Lo que se conoce como escrutinio provisorio . Esto es, , sino que se cuentan los .\u00a0El conteo que se hace ni bien cierran las mesas no tiene validez legal, pero  a las pocas horas del cierre de los comicios. Lo lleva adelante la DNE, que depende del ministerio del Interior.\u00a0Como se suman los telegramas de todas las mesas, . O sea que el recuento sirve para tener noci\u00f3n de las tendencias en los resultados de cada categor\u00eda.Las son el elemento con el cual se lleva adelante el escrutinio definitivo, que . A diferencia del otro recuento,  a los cargos en disputa. , que al contrario de la Direcci\u00f3n Nacional Electoral, trabaja de forma descentralizada, dado que est\u00e1 a cargo de las juntas electorales en cada uno de los 24 distritos. \nEn el recuento definitivo , as\u00ed como los votos de los , afectadas al comando electoral. Todos esos votos no est\u00e1n incluidos en el escrutinio provisorio.\u00a0Durante el escrutinio definitivo tambi\u00e9n se revisan los reclamos sobre las actas. Se hace luego de la carga de los datos en un sistema inform\u00e1tico del Poder Judicial. Sobre la base del escrutinio definitivo es que se proclaman a los ganadores de las elecciones."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227342-elecciones-2019-dibuja-tu-propio-indice", "titulo": "Elecciones 2019: dibuj\u00e1 tu propio \u00edndice", "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/211273-tipos-de-voto-cuando-es-blanco-nulo-recurrido-o-impugnado", "titulo": "Tipos de voto: cu\u00e1ndo es blanco, nulo, recurrido o impugnado\u00a0", "cuerpo": "El , cuando cierren las urnas, las autoridades de mesa comenzar\u00e1n con el escrutinio. El presidente de mesa, con la supervisi\u00f3n de los fiscales acreditados, realiza el recuento de los votos. Para eso debe abrir cada sobre y clasificar los votos seg\u00fan sean v\u00e1lidos, blancos, nulos o recurridos.La C\u00e1mara Nacional Electoral establece como  todos los emitidos con boletas oficiales aun cuando tengan \u201ctachaduras, agregados o sustituciones\u201d. Tambi\u00e9n es v\u00e1lido si un sobre tuviera dos o m\u00e1s boletas oficiales del mismo partido y categor\u00eda de candidatos. En ese caso s\u00f3lo se computa una de las boletas y la otra se descarta. En cualquier caso que se utilice otra boleta que no sea oficial el voto se considerar\u00e1\u00a0. Lo mismo con cualquier tipo de inscripci\u00f3n, imagen, leyenda o cuando la boleta se encuentre destruida total o parcialmente. Tambi\u00e9n se considera nulo cuando el sobre contiene objetos extra\u00f1os.El , a diferencia del nulo, es un voto v\u00e1lido y se computa como tal. Se considera as\u00ed cuando el sobre est\u00e1 vac\u00edo o s\u00f3lo \u201ccon un papel de cualquier color, sin inscripciones ni im\u00e1genes\u201d. Desde la C\u00e1mara Electoral consideran que el voto en blanco \u201crepresenta una manifestaci\u00f3n de la voluntad del elector de abstenerse de elegir entre las diversas propuestas formuladas en un sistema legal de sufragio\u201d.Los  son aquellos cuya validez o nulidad es cuestionada por alguno de los fiscales. Estos votos se cargan en un acta aparte para ser escrutados por la Junta, que tiene la decisi\u00f3n final.\nLos  son los emitidos por un elector cuya identidad fue cuestionada por las autoridades de mesa o los fiscales.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/249-adriana-meyer", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227115-como-estara-el-tiempo-para-ir-a-votar-en-las-elecciones-gene", "titulo": "C\u00f3mo estar\u00e1 el tiempo para ir a votar en las elecciones generales", "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227269-marcha-del-orgullo", "titulo": "Marcha del Orgullo", "cuerpo": "M\u00e1s de 20 organizaciones LGBTI+ que conforman el espacio \"Orgullo y Lucha\" realizar\u00e1n un acto el jueves 31 y una marcha el 2 de noviembre en la Ciudad de Buenos Aires para reclamar que se cumpla con el cupo laboral travesti trans, el fin de los travesticidios y transfemicidios y de la violencia institucional contra la diversidad y las disidencias.Con la consigna \u201c\u00a1El futuro en marcha con orgullo y lucha!\u201d, las organizaciones realizar\u00e1n a las 19 en el Club Atl\u00e9tico Fern\u00e1ndez Fierro (CAFF) un acto para conmemorar el mes del orgullo y un pa\u00f1uelazo a favor de la Ley Nacional Diana Sacay\u00e1n de Cupo Laboral Travesti Trans.Durante la marcha que se llevar\u00e1 a cabo el s\u00e1bado 2 de noviembre a las 16 en Plaza de Mayo, reclamar\u00e1n tambi\u00e9n por el aborto legal, seguro y gratuito para personas gestantes, actualizaci\u00f3n de la Ley de VIH, hepatitis e infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual, nueva Ley Antidiscriminatoria para erradicar con educaci\u00f3n y pol\u00edticas publicas el machismo, la xenofobia y el racismo y aplicaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral.\u201cEn el marco de una gran expectativa ante el inminente cambio de gobierno, desde el movimiento de la diversidad sexual y de g\u00e9neros aspiramos a ser protagonistas del fin de la violencia y la discriminaci\u00f3n\u201d, sostuvieron.Convocan Comunidad Homosexual Argentina (CHA), 100% Diversidad y Derechos, Movimiento Antidiscriminatorio de Liberaci\u00f3n (MAL), Conurbanes por la Diversidad, La Rosa Naranja, Mujeres Trans Argentinas, Asociaci\u00f3n Civil Infancias Libres, 7 Colores, Cooperativa teatral, Agrupaci\u00f3n Xang\u00f3 por la Inclusi\u00f3n y la Justicia Social, Afros LGBTDAmigxs por la Diversidad, Nuevo Encuentro, La C\u00e1mpora Diversia, entre otras."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227370-caso-rafael-nahuel-la-apdh-ira-hasta-la-corte-suprema", "titulo": "Caso Rafael Nahuel: la APDH ir\u00e1 hasta la Corte Suprema\u00a0", "cuerpo": "\", est\u00e1 en linea con otro anterior de esta misma sala que instal\u00f3 la doctrina de los mapuches como enemigos internos. Lo hacen en sinton\u00eda con el discurso del Ministerio de Seguridad y sospechosamente a cuatro d\u00edas de las elecciones\", dijo a P\u00e1gina12 el abogado Mauricio Rojas, en respuesta a la resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n que revoc\u00f3 el procesamiento del prefecto , que hab\u00eda sido encontrado culpable del asesinato del joven mapuche . \" contra este fallo que busca la impunidad\", agreg\u00f3.Los abogados de la familia Nahuel ya hab\u00edan recusado a esos camaristas por la   sobre la comunidad Lafken Winkul Mapu de Bariloche, por lo tanto la nueva resoluci\u00f3n no est\u00e1 firme hasta que se resuelva tal planteo. \"Con poca sutileza confunden el lugar de los hechos, dicen que Bariloche queda en Neuqu\u00e9n, pero adem\u00e1s creen y escriben que el homicidio ocurri\u00f3 en el predio que hab\u00eda sido desalojado dos d\u00edas antes, y el homicidio sucedi\u00f3 a m\u00e1s de 600 metros de ese lugar, dando credibilidad in\u00e9dita a las declaraciones del grupo de Albatros imputados\", explic\u00f3 a este diario Sebasti\u00e1n Feudal.\u00a0Adem\u00e1s, el \nemitido este jueves apart\u00f3 de la causa por el asesinato de \"Rafita\" Nahuel a los jueces Mariano Lozano, Richard Gallego y Ricardo Barreriro, integrantes de la C\u00e1mara Federal de General Roca, quienes en mayo hab\u00edan procesado al grupo de la prefectura Albatros por homicidio agravado.\u00a0Apenas enterada de la noticia, la ministra de Seguridad  el fallo de los jueces Lilitana Catucci, Esteban Riggi y Juan Carlos Gemignani. \u201c\u00a1\u201d, dijo por Twitter la funcionaria, adicta a tergiversar los hechos de violencia institucional que han protagonizado sus subordinados durante el gobierno macrista. Y salud\u00f3 que el tribunal considere que Pintos y los dem\u00e1s prefectos \u201cfueron atacados en Mascardi por 20 personas con despliegue de tipo militar, con lanzas y armas de fuego\u201d.Catucci, Riggi y Gemignani sostienen que sus pares de General Roca dejaron de lado, por motivos \u201cextrajur\u00eddicos\u201d, un peritaje de Gendarmer\u00eda Nacional que beneficiaba a Pintos. Por eso, dijeron, se trat\u00f3 de un fallo \u201carbitrario\u201d que debe ser anulado y adem\u00e1s se debe \u201capartar\u201d a los jueces del caso y \u201cordenar que se dicte una nueva resoluci\u00f3n\u201d.Esos camaristas insistieron en la existencia de un \u201cenfrentamiento\u201d entre los uniformados y los integrantes de la comunidad mapuche que estaban en el lugar. Los jueces no ponderaron que, tal \u201cenfrentamiento\u201d, se dio con armas calibre 9 mil\u00edmetros, por un lado, y piedras, por el otro.La C\u00e1mara de General Roca hab\u00edan revocado el fallo del juez de primera instancia Le\u00f3nidas Moldes, quien hab\u00eda procesado a cinco miembros del grupo Albatros por \u201cexceso de leg\u00edtima defensa\u201d, entre ellos Pintos. Si bien los jueces Lozano, Gallego y Barreriro hab\u00eda dictado \u201cfalta de m\u00e9rito\u201d para cuatro de ellos, a Pintos lo mantuvieron procesado e incluso le hab\u00edan agravado la calificaci\u00f3n.El fallo de Casaci\u00f3n se apoya en un peritaje de Gendarmer\u00eda --una fuerza que est\u00e1 al mando de Bullrich-- en la que se hab\u00eda afirmado que el proyectil calibre 9 mil\u00edmetros sacado del cuerpo de Nahuel \u201cno corresponde al subfusil marca HK, modelo MP5, calibre 9x19 mm, n\u00ba de serie -05-335508 que le fuera asignado\u201d al prefecto.\u00a0\"Ese peritaje de Gendarmer\u00eda en todo caso plantea la duda, que no impide un procesamiento. Hay otro peritaje que s\u00ed afirma que sali\u00f3 del fusil de Pintos la bala que mat\u00f3 a Rafita, mientras la de Gendarmer\u00eda fue cuestionada por poco rigurosa la que hizo el equipo de Nigris us\u00f3 m\u00e9todos avalados por expertos del FBI y la CIA. Pero eso no es el n\u00facleo de la sentencia, pueden creerle a una pericia o a otra, lo grave es el valor que le dan a las testimoniales de las fuerzas de seguridad y a la indagatoria de Pintos\", explic\u00f3 Feudal."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227003-el-estado-reconocio-que-vulnera-derechos-de-victimas-de-viol", "titulo": "El Estado reconoci\u00f3 que vulnera derechos de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero", "cuerpo": " todav\u00eda no puede creerlo. \u201cNo caigo\u201d le dice a , emocionada. \u201cQuise ser la voz de aquellas que no pueden hablar m\u00e1s, porque est\u00e1n muertas\u201d, dice y se vuelve a emocionar. Es jubilada, tiene 63 a\u00f1os y hace dos a\u00f1os y medio pudo haber sido una v\u00edctima m\u00e1s de femicidio, cuando su marido durante un matrimonio de 36 a\u00f1os \u2013y padre de sus cuatro hijos\u2013 . Olga lo hab\u00eda denunciado por violencia de g\u00e9nero varias veces pero la justicia nunca lleg\u00f3 a dictar las medidas de protecci\u00f3n que ella reclamaba y necesitaba. Se salv\u00f3 de milagro.. Este mi\u00e9rcoles,, en el marco de la denuncia que hizo por su caso la (Comit\u00e9 CEDAW, por su sigla en ingl\u00e9s). En ese convenio,  y que signific\u00f3 una vulneraci\u00f3n de tratados internacionales que fijan . Y a la vez se comprometi\u00f3 a implementar una serie de medidas  para que no se vuelva a repetir lo que le pas\u00f3 a Olga. La mujer recibir\u00e1 una reparaci\u00f3n pecuniaria. \u201cEstos casos pasan porque en el fondo todav\u00eda existe el prejuicio machista de que las mujeres mentimos\u201d, se\u00f1al\u00f3 la defensora general de la Naci\u00f3n, Stella Maris Mart\u00ednez. \u201cEspero que se cumplan los compromisos asumidos por el Estado de ahora en m\u00e1s. Lo que yo reclam\u00e9 fue que las mujeres y otras identidades que denuncian violencia de g\u00e9nero sean escuchadas y protegidas, y que quienes las escuchan, tengan con ellas empat\u00eda y reciban protecci\u00f3n. Todo lo que no pas\u00f3 conmigo. : fui a la Oficina de Violencia de Corte Suprema, hice la denuncia, hice todo lo que te dice el Estado que hagas. Pero ni siquiera fui bien tratada y result\u00e9 damnificada, gravemente damnificada\u201d, cont\u00f3 a . Su pareja, Luis Palavecino, la atac\u00f3 el 24 de marzo de 2017. Fue una tentativa de femicidio. Por el caso, el hombre  y cumple la pena en el Penal de Ezeiza. Durante la firma del convenio tambi\u00e9n estuvieron presentes el secretario de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, (como representante del Estado argentino) y otros funcionarios y funcionarias del Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n.\u201cMe toc\u00f3 ser peloteada por el sistema y gracias a que no me rend\u00ed hoy estoy viva. En la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n encontr\u00e9 la contenci\u00f3n y la representaci\u00f3n que no tuve en ninguna parte. A veces se piensa que por ser defensores oficiales son malos, y sin embargo yo encontr\u00e9 personas con alto nivel jur\u00eddico y lo m\u00e1s importante es que se ponen en el lugar del otro\u201d, expres\u00f3 la mujer tras la firma del acuerdo.A partir de este acuerdo entre el Estado y la v\u00edctima, el Estado se compromete a brindarle a Olga una reparaci\u00f3n pecuniaria, cuyo monto ser\u00e1 fijado por un tribunal arbitral. Adem\u00e1s, la Subsecretar\u00eda de Acceso a la Justicia del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n pone a su disposici\u00f3n un equipo interdisciplinario para brindarle asistencia integral, incluida la asistencia t\u00e9cnica para el acceso a derechos sociales, subsidios o reconocimientos que puedan corresponder a favor suyo y de sus hijos. Por otra parte, el acuerdo prev\u00e9 la adopci\u00f3n de otras medidas, destinada a mejorar el acceso a la justicia a mujeres v\u00edctimas de violencia. En este orden, el Estado argentino se compromete a:1. Elaborar y publicar , dirigido a los operadores del Poder Judicial de la Naci\u00f3n y el resto de los actores que intervienen en la gesti\u00f3n de denuncias de violencia de g\u00e9nero, a fin de generar buenas pr\u00e1cticas en la atenci\u00f3n de este tipo de casos.2.  sobre el deber de prevenir, investigar y sancionar la violencia de g\u00e9nero y sobre los efectos negativos que tienen los estereotipos de g\u00e9nero en la tramitaci\u00f3n de las denuncias de estos hechos.3. Convocar a organismos con competencia en la atenci\u00f3n de casos de violencia de g\u00e9nero para la formulaci\u00f3n de un . Ante la falta de un fuero especializado, con este Protocolo se espera una mejor coordinaci\u00f3n de los organismos que intervienen en la gesti\u00f3n de las denuncias, a fin de evitar la reiteraci\u00f3n innecesaria de las declaraciones de las v\u00edctimas y minimizar la revictimizaci\u00f3n de las denunciantes; as\u00ed como mejorar los canales de di\u00e1logo y articulaci\u00f3n entre los distintos juzgados que atienden los reclamos.4. Incluir la evaluaci\u00f3n de conocimientos sobre cuestiones de g\u00e9nero y violencia contra las , y confeccionar un registro p\u00fablico de denuncias presentadas por situaciones vinculadas a violencia de g\u00e9nero, en el que conste el tr\u00e1mite impartido a esas denuncias.5. Comunicar el acuerdo de soluci\u00f3n amistosa a los juzgados y tribunales con competencia en materia de familia o penal que intervienen en denuncias de violencia de g\u00e9nero, ubicados en la Ciudad de Buenos Aires. El caso lleg\u00f3 al Comit\u00e9 de la Cedaw en diciembre de 2017, a partir de la denuncia que hizo la defensora general de la Naci\u00f3n, Stella Maris Mart\u00ednez, en representaci\u00f3n de Olga. \u201cSe ha reconocido el derecho de una v\u00edctima que ha salvado su vida milagrosamente\u201d, destac\u00f3 la defensora general, durante la firma del acuerdo de soluci\u00f3n amistosa. \u201cEs una satisfacci\u00f3n moral que el Estado reconozca su responsabilidad. Estos casos pasan porque en el fondo todav\u00eda existe el prejuicio machista de que las mujeres mentimos. En la medida en que no se deconstruya esto que forma parte del imaginario popular, siempre vamos a encontrarnos con que las denuncias de las mujeres se minimizan\u201d, analiz\u00f3.  Las violaciones de derechos humanos que se denunciaron se originaron en el expediente que tramit\u00f3 ante el Juzgado Nacional en lo Civil N\u00ba 85. Las actuaciones estatales que se sucedieron all\u00ed no fueron adecuadas, suficientes ni eficaces para prevenir el intento de femicidio hacia Olga. En particular, se cuestion\u00f3 la falta de adopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n oportunas, efectivas e id\u00f3neas a favor de la v\u00edctima y su grupo familiar; la afectaci\u00f3n del derecho de la v\u00edctima a ser o\u00edda en el proceso y a que su opini\u00f3n sea tenida en cuenta; el traslado a la v\u00edctima del deber de garantizarse su propia protecci\u00f3n; la falta de seguimiento de las medidas de protecci\u00f3n y los estereotipos en las actuaciones judiciales.Olga cont\u00f3 a este diario que empez\u00f3 a sufrir violencia de g\u00e9nero de parte de su esposo en el 2002. . Estos hechos fueron denunciados y se inici\u00f3 una causa penal cuyo tr\u00e1mite estuvo paralizado . Los episodios de violencia volvieron a  en el a\u00f1o 2008, y se en diciembre de 2016 cuando ella decidi\u00f3 irse a vivir con una de sus hijas. . Olga no contaba en ese momento con  a lo largo de los a\u00f1os. En ese episodio  que intent\u00f3 defender a su madre, y a  \u201cMe amenazaba con matarme si lo denunciaba, me dec\u00eda que mi hija iba a terminar en un orfanato y yo dos metros bajo tierra, enterrada. Mi hija menor cuando empez\u00f3 la violencia ten\u00eda 11 a\u00f1os. Esper\u00e9 a que tuviera 18 para irme de casa. Si me pasaba algo, ya estaba m\u00e1s grande. Pero no quer\u00eda seguir viviendo as\u00ed\u201d, cont\u00f3 la mujer, que vive en el barrio porte\u00f1o de Villa Pueyrred\u00f3n. Sus hijos hoy tienen 22, 30, 35 y 39 a\u00f1os.\nLa Defensor\u00eda General inform\u00f3 que luego del ataque que casi termina con la vida de Olga, se inici\u00f3 una nueva causa penal que orden\u00f3 la acumulaci\u00f3n de las causas penales previas \u2013en las que no se hab\u00eda registrado ning\u00fan avance\u2013 y dict\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva del imputado. El 6 de diciembre de 2017, el Tribunal Oral en lo Criminal y Correccional N\u00ba 21 de la Capital Federal conden\u00f3 a Palavecino a 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n por tentativa de homicidio agravado por haber sido cometido contra su ex pareja y por mediar violencia de g\u00e9nero en concurso con tentativa de homicidio agravado por haber sido cometido contra su hijo, amenazas coactivas con armas en tres ocasiones y resistencia a la autoridad, lesiones y amenazas coactivas."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/temas/2350-elecciones-2019", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/53820-carlos-rodriguez", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227255-juan-darthes-reclama-que-se-investigue-la-vida-de-thelma-far", "titulo": "Juan Darthes reclama que se investigue la vida de Thelma Fardin", "cuerpo": "Juan Darthes, acusado en Managua por violaci\u00f3n agravada contra la actriz Thelma Fardin, se declar\u00f3 \"inocente\" ante la Justicia nicarag\u00fcense, le pidi\u00f3 que no dicte una orden de captura en su contra y le reclam\u00f3 que se investigue el pasado de la actriz que lo denunci\u00f3.\u00a0 En un escrito que present\u00f3 su defensor en Managua, el actor asegur\u00f3 que su denunciante tiene una \"personalidad manipuladora\" y critic\u00f3 a la abogada de la joven porque es \"una militante feminista\".Darth\u00e9s, quien reside en Brasil, solicit\u00f3 a las autoridades nicarag\u00fcenses, a trav\u00e9s de su abogado C\u00e9sar Guevara, que se investigue el pasado de Fardin para descartar dudas de si la denunciante sufri\u00f3 abuso sexual o no.En su presentaci\u00f3n, la defensa de Darthes inst\u00f3 a que se llame a declarar al ex novio de la actriz, Juan Manuel Guilera, \"quien podr\u00eda convertirse en potencial imputado, ya que \u00e9ste ten\u00eda aproximadamente 23 a\u00f1os y manten\u00eda una relaci\u00f3n abierta con ella, siendo ella menor de edad\".En el documento, el actor solicit\u00f3 a la Justicia nicarag\u00fcense que, mediante los convenios de colaboraci\u00f3n internacional, pida al Ministerio P\u00fablico de Argentina, espec\u00edficamente a la provincia de R\u00edo Negro, copia \u00edntegra del proceso contra el padre de la denunciante.\u00a0Seg\u00fan Darthes, ese causa incluye \"innumerables pericias y datos sobre el hogar abusivo en el cual la denunciante forj\u00f3 su car\u00e1cter, lo que podr\u00eda brindar un perfil de la presunta v\u00edctima, y permitir\u00eda aclarar a\u00fan m\u00e1s a los especialistas en psiquiatr\u00eda\".En ese proceso, siempre seg\u00fan el escrito presentado en Managua, el padre de Fardin fue condenado a 15 de a\u00f1os de prisi\u00f3n por violaci\u00f3n y agresi\u00f3n \"durante a\u00f1os a la hermana de la denunciante en la provincia de R\u00edo Negro\". Darthes pidi\u00f3 que se realicen peritajes para confirmar o rechazar el nexo causal, \"pues la denunciante habr\u00eda crecido en un hogar abusivo, con padre abusador y madre omisa de los abusos\" en contra de la hermana de la actriz.Entre otros, el actor pidi\u00f3 que se cite a declarar a la denunciante para que manifieste si acus\u00f3 en el pasado a un ex novio de su madre --o a otros-- de intentar abusar de ella, y tambi\u00e9n si fue v\u00edctima de violaci\u00f3n u otra violencia sexual.El escrito presentado por el abogado de Darthes se present\u00f3 luego de que el 16 de este mes se conociera la noticia de que la Fiscal\u00eda de G\u00e9nero de Nicaragua acus\u00f3 por violaci\u00f3n agravada y solicit\u00f3 una orden de captura para Juan Darthes en la causa que se abri\u00f3 en ese pa\u00eds por la denuncia de Thelma Fardin.En diciembre \u00faltimo, Fardin denunci\u00f3 en la justicia de Nicaragua que el 17 de mayo de 2009 fue violada por Darthes cuando ella ten\u00eda 16 a\u00f1os, en el hotel Holiday Inn de Managua, donde se alojaron durante la gira del espect\u00e1culo Patito Feo. En la investigaci\u00f3n fiscal \"se concluy\u00f3 que, aunque hubieran pasado 10 a\u00f1os, las huellas que dej\u00f3 aquel brutal ataque sobre el cuerpo y la psiquis de Thelma fueron contundentes\", explicaron en un comunicado Sabrina Cartabia y Eilyn Cruz, abogadas de la actriz.La acusaci\u00f3n fiscal fue radicada en el juzgado D\u00e9cimo Penal de Audiencias de Managua, a cargo del juez Celso Urbina, y las abogadas destacaron que \"se trata de un caso excepcional, ya que el 97% de las denuncias por violaci\u00f3n no prosperan mientras que solo el 1% obtiene una condena\".En la presentaci\u00f3n judicial en Managua, Darthes prometi\u00f3 \"colaborar\" con la justicia nicarag\u00fcense y se declar\u00f3 \"inocente\" de los cargos. El texto sostiene que Juan Pac\u00edfico Dabul --el nombre verdadero de Darthes-- \"desea expl\u00edcitamente manifestar su disposici\u00f3n de colaborar con la justicia nicarag\u00fcense\".Tambi\u00e9n, el actor solicita \"no girar la orden de captura\" en su contra, por cuanto ha colaborado con la autoridades nicarag\u00fcenses de manera \"diligente en las investigaciones\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227217-rechazo-a-la-secundaria-del-futuro", "titulo": "Rechazo a la Secundaria del Futuro", "cuerpo": "Este jueves, docentes y estudiantes del Normal 4, protestaron en la esquina de Acoyte y Rivadavia. \"Razones no nos faltan --dijo Mariela, docente y delegada de Ademys--. La principal, hoy, es el rechazo a la implementaci\u00f3n de la Secundaria del Futuro, que quieren imponernos a partir del ciclo lectivo 2020\".El rechazo a ese proyecto del gobierno porte\u00f1o es de larga data. \"Nos lo venden como una profundizaci\u00f3n de la Nueva Escuela Secundaria, que es una reforma que se implement\u00f3 hace 5 a\u00f1os. A\u00fan no hubo tiempo de evaluarla, no se sabe c\u00f3mo funcion\u00f3, \u00bfy ya van a profundizarla? \u00bfC\u00f3mo saben qu\u00e9 hay que cambiar, qu\u00e9 est\u00e1 bien y hay que dejar como est\u00e1?\", se preguntaba la docente.Otro profesor explic\u00f3 que a la falta de informaci\u00f3n sobre el proyecto se suman situaciones muy feas, \"como el intento de divisi\u00f3n entre los compa\u00f1eros. Negocian individualmente con algunos docentes, les ofrecen acrecentar las horas c\u00e1tedra, pero s\u00f3lo a algunos y por separado. Y son much\u00edsimos los docentes afectados por esta medida\".A los alumnos y docentes del Normal 4 se sumaron los del Liceo n\u00ba2 Amancio Alcorta (comparten edificio), los del Nacional 19 de Devoto y los de la Escuela de Cer\u00e1mica y la art\u00edstica Rogelio Yrurtia, en lucha por los serios problemas de espacio en sus edificios."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227215-cinturones-de-seguridad-obligatorios-en-los-micros", "titulo": "Cinturones de seguridad obligatorios en los micros", "cuerpo": "El cintur\u00f3n de seguridad ser\u00e1 de uso obligatorio para pasajeros de micros de larga distancia, inform\u00f3 el de la Naci\u00f3n, que record\u00f3 que la\u00a0, publicada en el Bolet\u00edn Oficial el lunes pasado, establece que las empresas deber\u00e1n verificar que todos los pasajeros usen el cintur\u00f3n de seguridad antes de iniciar el viaje.La disposici\u00f3n otorga un plazo de  para que los \u00f3mnibus de larga distancia tengan cinturones de seguridad instalados en todos los asientos. Reci\u00e9n al cabo de ese tiempo comenzar\u00e1 a regir la obligaci\u00f3n de que cada viajero lleve su cintur\u00f3n abrochado.Los choferes o el personal a bordo deber\u00e1n al momento de iniciar el trayecto. El folleto explicar\u00e1 que, durante el viaje, el cintur\u00f3n de seguridad tiene que estar abrochado, con la excepci\u00f3n de los momentos en que los pasajeros usen el ba\u00f1o o el bar a bordo.Adem\u00e1s, si el \u00f3mnibus tiene\u00a0sistema de pantallas, al comienzo de cada viaje el circuito cerrado deber\u00e1 emitir un de uso."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227213-en-defensa-de-los-fallos-en-lenguaje-inclusivo", "titulo": "En defensa de los fallos en lenguaje inclusivo", "cuerpo": "Luego de que la jueza porte\u00f1a, titular del juzgado Penal, Contravencional y de Faltas 10 de la Ciudad presentara una gu\u00eda de lenguaje claro y no sexista, la jueza de Garant\u00edas de Zapala, , defendi\u00f3 tambi\u00e9n ese modo de redacci\u00f3n para las resoluciones, porque, explic\u00f3, \"tiene que ver con individualizar\" a las personas y \"reconocer sus identidades y particularidades\u201d.\u00a0\"Es parte del mandato de una jueza o un juez el tener en cuenta a las personas hacia qui\u00e9nes se est\u00e1n dirigiendo, y por eso es que utilizo lenguaje inclusivo, que es mucho m\u00e1s que decir \u2018les jueces\u2019 o \u2018les abogades\u2019\", explic\u00f3 Lorenzo.\u00a0La jueza detall\u00f3 que la inclusi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica est\u00e1 de personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad, que es \"un instrumento que tenemos aprobado en todos los poderes judiciales del pa\u00eds. Tiene un apartado espec\u00edfico sobre comunicaci\u00f3n judicial, que da pautas de c\u00f3mo tienen que ser todas las comunicaciones oficiales\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/887-mariana-carbajal", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227220-masacre-de-pergamino-piden-entre-9-y-25-anos-de-prision-para", "titulo": "Masacre de Pergamino: piden entre 9 y 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n para los polic\u00edas", "cuerpo": "En el juicio por la Masacre de Pergamino, la fiscal\u00eda y las querellas solicitaron penas de entre nueve y 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n para los seis polic\u00edas acusados por la muerte de siete j\u00f3venes que estaban detenidos en la comisar\u00eda primera de esa ciudad. Tres de las cinco querellas consideraron que las condenas deben ser por el delito de \u201chomicidio\u201d, por entender que los polic\u00edas actuaron con \u201cesp\u00edritu de cuerpo\u201d, cuando ocurri\u00f3 el hecho y decidieron no actuar en lugar de rescatar a los internos para impedir su muerte en el incendio ocurrido el 2 de marzo de 2017. Por su parte, la fiscal\u00eda y otras dos querellas consideraron que el delito cometido fue el de \u201cabandono de persona seguido de muerte\u201d, car\u00e1tula con la que se hab\u00eda llegado al juicio oral. De todos modos, hubo coincidencia en pedir las condenas.La representaci\u00f3n mayoritaria de las familias, a cargo de la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria (CPM), utiliz\u00f3 para el cierre la consigna distintiva del Colectivo Justicia por los 7, que viene impulsando desde hace a\u00f1os el pedido de juicio y castigo: \u201cDejar morir tambi\u00e9n es matar\u201d. Por otra parte, todos los integrantes de la parte acusatoria coincidieron en solicitar que sean revocados los beneficios de las prisiones domiciliarias que hoy tienen cuatro de los seis polic\u00edas para los cuales se solicit\u00f3 condena efectiva.Con los alegatos acusatorios comenz\u00f3 la etapa final del juicio. El primero en alegar fue el fiscal Nelson Mastorchio, quien pidi\u00f3 condenas por \u201cabandono de persona seguido de muerte\u201d. El fiscal solicit\u00f3 15 a\u00f1os para el comisario Alberto Donza; 14 a\u00f1os para Alexis Eva; 13 a\u00f1os para Mat\u00edas Giulietti y para Brian Carrizo; 11 a\u00f1os para Sergio Ram\u00f3n Rodas y 9 a\u00f1os para Carolina Guevara. En su intervenci\u00f3n, el fiscal lleg\u00f3 a la siguiente conclusi\u00f3n: \u201c\u00bfQu\u00e9 hicieron los polic\u00edas para rescatar y evitar el incendio? Nada\u201d.El titular del Ministerio P\u00fablico sostuvo que tanto el incendio como las muertes eran perfectamente evitables. Y recalc\u00f3 que los polic\u00edas \u201cno s\u00f3lo no lo evitaron, sino que obstaculizaron el accionar de terceros\u201d. Mastorchio destac\u00f3 que no hubo ninguna llamada saliente, desde la seccional, para pedir la intervenci\u00f3n de los bomberos voluntarios. En cambio s\u00ed llamaron a los bomberos de la Polic\u00eda, cuya labor nada tiene que ver con la de apagar incendios, sino que cumplen tareas log\u00edsticas de la fuerza. El fiscal se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que en el allanamiento realizado el 6 de marzo de 2017 en la comisar\u00eda primera, d\u00edas despu\u00e9s del incendio, se comprob\u00f3 la presencia de dos matafuegos, uno en la oficina del comisario y otro en la oficina de guardia. \u201cActuaron con conocimiento y voluntad de realizaci\u00f3n\u201d para llegar a las consecuencias que se produjeron.En declaraciones a El Diario del Juicio, el fiscal se\u00f1al\u00f3 los agravantes de lo ocurrido ese 2 de marzo: \u201cEl resultado muerte y la multiplicidad de v\u00edctimas; la condici\u00f3n de funcionario p\u00fablico y la forma en que fallecen las v\u00edctimas: asfixiados, quemados algunos y con agon\u00eda\u201d.La CPM, que representa a las familias de Sergio Filiberto, Franco Pizarro, Alan C\u00f3rdoba, Fernando Latorre y John Claros, solicit\u00f3 penas por el delito de \u201chomicidio simple\u201d. Los abogados de \u00f1a CPM argumentaron que \u201cdejar morir tambi\u00e9n es matar\u201d. Pof esa raz\u00f3n, interpretaron que el delito imputable \u201cdeja de ser abandono de persona y pasa a ser homicidio por omisi\u00f3n, cuando el peligro de muerte es concreto y directo\u201d.La CPM solicit\u00f3 penas m\u00e1s altas que la fiscal\u00eda: para Alberto Donza pidieron 25 a\u00f1os; 24 a\u00f1os y 6 meses para Alexis Eva; 23 para Brian Carrizo y Mat\u00edas Giulietti; 22 para Sergio Ram\u00f3n Rodas y 21 a\u00f1os para Carolina Guevara. Margarita Jarque, abogada de la CPM, afirm\u00f3 que lo ocurrido en la comisar\u00eda primera fue \u201cuna grave violaci\u00f3n a los derechos humanos\u201d y resalto el rol que jugaron los sobrevivientes. Carla Ocampo Pilla, tambi\u00e9n de la CPM, record\u00f3 que el Estado es responsable de la seguridad de las personas privadas de su libertad y que los polic\u00edas imputados, en este caso, eran los que deb\u00edan cumplir ese mandato. Calific\u00f3 de \u201cmendaces\u201d los testimonios de algunos integrantes de la fuerza policial y asegur\u00f3 que qued\u00f3 demostrado el \u201cesp\u00edritu de cuerpo\u201d con el que actuaron para intentar mejorar la situaci\u00f3n de sus compa\u00f1eros imputados. Por eso solicitaron que se siga investigando a otros ocho polic\u00edas.Maximiliano Brajer, abogado de la familia de Fernando Latorre, acompa\u00f1\u00f3 en t\u00e9rminos generales lo planteado por la fiscal\u00eda y la CPM. La \u00fanica diferencia es que se mantuvo con la calificaci\u00f3n inicial de \u201cabandono de persona\u201d. En su caso, las condenas solicitadas oscilaron entre los nueve y los 15 a\u00f1os. Finalmente, Jaquelina Conti, querellante por la familia de Juan Jos\u00e9 Cabrera, y el abogado Ramiro Llan de Rosos, que representa a la familia de Federico Perrotta, acompa\u00f1aron el alegato de la CPM. Mientras tanto, el representante de la familia de Franco Pizarro, acompa\u00f1\u00f3 el alegato del fiscal. Hoy se escuchar\u00e1n los alegatos de las defensas.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227212-que-hacen-las-sustancias-psicodelicas-con-la-conciencia", "titulo": "Qu\u00e9 hacen\u00a0las sustancias psicod\u00e9licas con la conciencia", "cuerpo": "Un equipo del investiga los efectos de las sustancias psicod\u00e9licas en el cerebro para entender  contra la depresi\u00f3n o el trastorno de ansiedad.\u00a0\"Es una investigaci\u00f3n que est\u00e1 en curso y en la que abordamos los efectos en el cerebro de la, conocida con las siglas \", detall\u00f3 el f\u00edsico , investigador del Conicet y director del laboratorio de Conciencia, Cultura y Complejidad en la UBA.\nTagliazucchi, que present\u00f3 el estudio en una charla de , explic\u00f3 que el estudio se enfoca en \"el \". \"Esto no quiere decir que administremos la sustancia o vayamos a un hospital donde le inyectemos la droga a los sujetos que participan, sino que tenemos un permiso y una aprobaci\u00f3n para acercarnos a personas que consumen esta mol\u00e9cula en contextos naturales de consumo, por ejemplo, ceremoniales o en su casa\", advirti\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227367-la-movilidad-como-derecho-y-el-espejo-chileno", "titulo": "La movilidad como derecho y el espejo chileno", "cuerpo": "Desde hace una semana todos observamos lo que ocurre en Chile con motivo de la respuesta de una sociedad que dijo basta a un modelo social y econ\u00f3mico basado en una profunda desigualdad. La reciente escalada del conflicto social al otro lado de la Cordillera puede explicarse por diversos motivos, pero el detonante puntual de las movilizaciones obedeci\u00f3 al alza de las tarifas de transporte p\u00fablico a comienzos del mes de octubre. Es por eso que quienes debatimos la mejora del transporte y la movilidad urbana en nuestro pa\u00eds no podemos dejar de tomar nota de lo ocurrido durante estos d\u00edas. Chile, al igual que Brasil, se caracteriza por tener el sistema de transporte subterr\u00e1neo m\u00e1s moderno pero de los m\u00e1s costosos de la regi\u00f3n. Seg\u00fan estimaciones del ge\u00f3grafo e investigador Juanizio Correa, el gasto en transporte de una familia promedio en Chile (dos personas adultas y un estudiante de educaci\u00f3n media o superior) representa el 11.62% del ingreso del hogar, alcanzando un 28.7% en los hogares de menores ingresos y apenas un 1.44% en los de ingresos altos. He aqu\u00ed el quid de la cuesti\u00f3n: para aquellas familias a las cuales el transporte se les torna prohibitivo no existe ning\u00fan tipo de tarifa especial, los \u00fanicos descuentos aplicables son para estudiantes y adultos mayores que perciben una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. El presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era justific\u00f3 el aumento ampar\u00e1ndose en la decisi\u00f3n del panel de expertos de transporte, ente t\u00e9cnico y aut\u00f3nomo encargado de determinar el ajuste de tarifas necesario para garantizar el equilibrio financiero del sistema dado el nivel de subsidios, determinado por la Ley N\u00b0 20.378. El problema es confundir los costos del sistema, lo que responde a criterios t\u00e9cnicos, no sin alg\u00fan vicio de convencionalidad, con la tarifa que debe abonar el usuario. Costos t\u00e9cnicos y tarifa al usuario son dos conceptos distintos y hasta antag\u00f3nicos, el primero refiere a la sustentabilidad econ\u00f3mica-financiera del sistema de transporte p\u00fablico mientras que el segundo debe fundarse en principios de bienestar general y equidad.En nuestra Ciudad de Buenos Aires, las gestiones de Mauricio Macri y Horacio Rodr\u00edguez Larreta como jefes de gobierno instalaron una peligrosa l\u00f3gica similar. Cuando se traspas\u00f3 el control del subte de la esfera nacional a la Ciudad de Buenos Aires el peso de una canasta de 44 viajes sobre el salario m\u00ednimo era del 2.63%, en la actualidad alcanza el 4.21%, es decir que casi se duplic\u00f3. En ese mismo sentido, mientras el salario m\u00ednimo se increment\u00f3 en un 633.7% la tarifa del Subte lo hizo en un 1627.27%. Si volvemos al plano nacional, con el fin de reducir el d\u00e9ficit fiscal, Macri promovi\u00f3 una quita acelerada de subsidios aumentando el peso del transporte sobre el gasto de los hogares en un 12% respecto al a\u00f1o 2015. Es decir, tanto Macri como Larreta iniciaron un peligroso camino donde priorizan el resultado econ\u00f3mico financiero por sobre la accesibilidad de las personas al sistema de transporte.Sin embargo, esto no se tradujo en una mejora del servicio ofrecido, a las constantes demoras en todas las l\u00edneas, se suman las frecuentes interrupciones del servicio, vagones con asbesto y una red con menos del 50% de las estaciones accesibles para las personas con discapacidad y movilidad reducida. S\u00f3lo en el a\u00f1o 2018, los usuarios perdieron 13.347 horas de servicio por problemas atribuibles al operador. El art\u00edculo XIII de la Carta Mundial por el Derecho a la Ciudad, instrumento coordinado por la Habitat International Coalition para fortalecer los procesos de integraci\u00f3n urbana, manifiesta que es deber de las ciudades \u201cgarantizar a todas las personas el derecho de movilidad y circulaci\u00f3n (..) a trav\u00e9s de un sistema de transporte p\u00fablico (..) a precio razonable\u201d. Ello supone garantizar la accesibilidad f\u00edsica y econ\u00f3mica de las personas a la red de transporte p\u00fablico como precondici\u00f3n necesaria para el ejercicio de otros derechos, como son el acceso al trabajo, a la educaci\u00f3n o a la salud. Contar con fondos para financiar dicho derecho supone redistribuir recursos de un sector hacia otro, ese es el debate de fondo.Aunque se haya decidido revertir el incremento de tarifas, el pr\u00f3ximo paso necesario en Chile ser\u00e1 discutir los l\u00edmites que impone la ley de subsidios. En Argentina deber\u00edamos tomar nota sobre este punto. No basta con tener una red extensa y de primer nivel, tambi\u00e9n debe garantizarse que sea accesible para todas las personas. En la Ciudad de Buenos Aires debemos debatir qu\u00e9 modelo de transporte p\u00fablico queremos y su accesibilidad a las mayor\u00edas, garantizando el derecho a la movilidad, fundamental para potenciar la igualdad social. Para ello, resulta fundamental revertir las pol\u00edticas aplicadas al sector por las gestiones de Mauricio Macri y Horacio Rodr\u00edguez Larreta, pensando un modelo estrat\u00e9gico de desarrollo del transporte p\u00fablico como pol\u00edtica de Estado, y una accesibilidad f\u00edsica y econ\u00f3mica para todos y todas.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227108-la-oms-confirmo-la-erradicacion-de-la-polio-tipo-3", "titulo": "La OMS confirm\u00f3 la erradicaci\u00f3n de la polio tipo 3", "cuerpo": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud confirm\u00f3 la , una de las tres causantes de la polio que genera par\u00e1lisis o incluso la muerte.\"Tras la erradicaci\u00f3n de la viruela y del poliovirus tipo 2 (en 2015) esta noticia , se\u00f1alaron desde la organizaci\u00f3n con sede en Ginebra. La noticia fue confirmada este jueves en coincidencia con el D\u00eda Internacional contra la Poliomielitis. que a\u00fan sigue provocando brotes en pa\u00edses como Pakist\u00e1n, Afganist\u00e1n, Nigeria o Filipinas.\"Lograr una total erradicaci\u00f3n de la poliomielitis ser\u00e1 un gran paso adelante en la salud mundial\", se\u00f1al\u00f3 el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, quien prometi\u00f3 redoblar los esfuerzos para lograr ese objetivo.Los tres poliovirus presentan los mismos s\u00edntomas. Pueden causar par\u00e1lisis y la muerte a los pacientes, aunque con diferencias gen\u00e9ticas y virol\u00f3gicas.El  y desde entonces una red de trabajadores sanitarios y laboratorios trabaja para determinar y confirmar que el virus ya no existe en el mundo, exceptuando muestras controladas para su investigaci\u00f3n.La polio gracias al esquema de vacunaci\u00f3n antipolomiel\u00edtica, pero todav\u00eda sigue siendo end\u00e9mica en algunos lugares del mundo. \"La poliomielitis fue eliminada en m\u00e1s del 99% a nivel mundial, pero todav\u00eda falta menos del 1%. Para lograr la erradicaci\u00f3n no tiene que haber casos por poliovirus salvaje y tampoco asociados o derivados de la vacuna, para lo que se debe reemplazar el uso de la dosis oral (OPV por sus siglas en ingl\u00e9s) por la inactivada o inyectable (IPV)\", afirm\u00f3 la infect\u00f3loga pediatra Silvia Gonz\u00e1lez Ayala. \nCarla Vizzotti, presidenta de la Sociedad Argentina de Vacunolog\u00eda y Epidemiolog\u00eda, coincidi\u00f3 en que en la actualidad hay en el mundo m\u00e1s casos de poliomielitis por virus vacunal que por virus salvaje."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227356-capacitan-a-escuelas-privadas-para-ocultar-la-discriminacion", "titulo": "Capacitan a escuelas privadas para ocultar la discriminaci\u00f3n de estudiantes", "cuerpo": "Una consultora dedicada a asesorar a colegios privados est\u00e1 dictando  Las estrategias se brindan directivos, representantes y apoderados legales de instituciones educativas privadas de la ciudad y provincia de Buenos Aires, detall\u00f3 un concurrente a uno de los cursos., dijo a\u00a0C.F., uno de los asistentes a la capacitaci\u00f3n. Adem\u00e1s, cont\u00f3, representantes de distintas instituciones solicitaron informaci\u00f3n para negarle la matr\u00edcula a estudiantes que hab\u00edan cambiado de g\u00e9nero y a quienes est\u00e1n a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto.Seg\u00fan C.F., \u201cla capacitaci\u00f3n no era oficial\u201d, es decir, no intervino el Ministerio de Educaci\u00f3n, sino que fue , \u201cque nuclea instituciones privadas de todos los niveles (inicial, media y superior) y de diferentes jurisdicciones\u201d.\u00a0\u201cLos que dieron el curso dijeron que lo hab\u00edan armado por la cantidad de consultas que hab\u00edan recibido sobre este tema\u201d, detall\u00f3. La capacitaci\u00f3n, brindada a fines de septiembre,\u00a0 ten\u00eda como objetivo ayudar a los directivos de las instituciones con los procesos de \u201cmatriculaci\u00f3n y procedimientos internos\u201d. La capacitaci\u00f3n, a la que concurrieron \u201c20, 30 personas\u201d de diferentes instituciones de gesti\u00f3n privada,\u00a0. \u201cLo que se fue perfilando de a poco es que. Las preguntas de los asistentes iban en torno a \u201d, afirm\u00f3. C.F.El material brindado en la jornada\u00a0 \u201cno era para evitar quilombos porque la demanda la pod\u00e9s hacer igual\u201d, sino que explicaba \"c\u00f3mo tener las herramientas para que, llegado el caso de una judicializaci\u00f3n, tener todo bajo control y no correr ning\u00fan riesgo\u201d, afirm\u00f3 C.F.Muchos de los asistentes eran representantes de colegios parroquiales y \"consultaban por situaciones de alguien que no cumple con los criterios de misi\u00f3n y visi\u00f3n de la escuela\u201d, relat\u00f3 C.F..\u00a0 Con diapositivas y detallando la legislaci\u00f3n correspondiente, el personal encargado de la capacitaci\u00f3n present\u00f3Despu\u00e9s, agreg\u00f3 C.F., \u201cSon cosas que existen hace a\u00f1os, pero no esperaba que lo dijeran expl\u00edcitamente. Me sorprendi\u00f3\u201d, afirm\u00f3. Los capacitadores \u201cdec\u00edan cu\u00e1l era el marco normativo y que despu\u00e9s cada escuela decide qu\u00e9 hacer\u201d. \u201cNo ten\u00edan una bajada de l\u00ednea \u00e9tica\u201d, opin\u00f3.\u201cEl tema del derecho de admisi\u00f3n est\u00e1 muy instalado en los privados, pero ac\u00e1 hay una clara\u201d, dijo a, abogada y coordinadora del \u00e1rea de Discapacidad y Derechos Humanos de la Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia ().\u00a0Seg\u00fan Fern\u00e1ndez,  y que . \u201cEl criterio para rechazar a una persona debe ser objetivo, no se puede decir que no cumple con los est\u00e1ndares de la instituci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3.En las diapositivas entregadas a los asistentes, los capacitadores explicaban que \u201clos errores m\u00e1s comunes\u201d que cometen las escuelas al momento de negar la rematriculaci\u00f3n son, entre otras, \u201cno comunicar a las familias en tiempo y forma de los casos de no rematriculaci\u00f3n\u201d; \u201c\u2018ceder\u2019 ante presiones\u201d; \u201comitir en nuestros reglamentos la posibilidad de no matriculaci\u00f3n/rematriculaci\u00f3n por situaciones ajenas a los alumnos\u201d; \u201cno fundamentar la negativa\u201d o \u201c\u2018asustarnos\u2019 ante amenazas de acciones legales o presentaciones administrativas (Inadi/otros)\u201d.por un caso de discriminaci\u00f3n -cont\u00f3 C.F.-. Los capacitadores dijeron que s\u00ed, pero que se tranquilizaran porque el Inadi no es vinculante, s\u00f3lo dictamina y que lo \u00fanico que puede hacer es un flor de l\u00edo, que salga en los diarios. Pero (Inadi) no tiene injerencia legal sobre las instituciones educativas\u201d.Fern\u00e1ndez explic\u00f3 que lo que hace el Inadi en casos de discriminaci\u00f3n es \u201cconvocar a una mediaci\u00f3n entre las partes\u201d para, luego, \u201chacer un dictamen para decir si se trat\u00f3 de un caso de discriminaci\u00f3n\u201d. \u201cEl dictamen deber\u00edan cumplirlo porque es un organismo nacional. Pero si la escuela no quiere cumplir, el Inadi no tiene herramientas (para que lo hagan)\u201d, sostuvo.Seg\u00fan la abogada de ACIJ, \u201ces m\u00e1s \u00fatil una intervenci\u00f3n judicial\u201d. Sin embargo, reconoci\u00f3 que para las familias es un proceso \u201cdesgastante\u201d y que tiene altos costos econ\u00f3micos y de tiempo. \u201cEn general, antes probamos ir al Ministerio de Educaci\u00f3n, que es el \u00f3rgano de contralor y debe hacer que las escuelas privadas garanticen el , se\u00f1al\u00f3 Fern\u00e1ndez.Por su parte, C.F. cont\u00f3 que s. \u201cTomaron como jurisprudencia un fallo de Santa Fe en el que una obra social le hab\u00eda negado la prestaci\u00f3n de un servicio m\u00e9dico a un paciente\u201d, se\u00f1al\u00f3.\u201cEsa interpretaci\u00f3n no s\u00e9 de d\u00f3nde la sacan -manifest\u00f3 Fern\u00e1ndez-. Naciones Unidas ha dicho que el Estado tiene que garantizar que los privados garanticen el derecho a la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es un Derecho Humano fundamental y los privados deben garantizarlo\u201d, afirm\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227361-se-acelera-la-corrida-contra-el-peso", "titulo": "Se acelera la corrida contra el peso", "cuerpo": "En la \u00faltima rueda antes de las elecciones, el d\u00f3lar salt\u00f3 87 centavos para ofrecerse al p\u00fablico en 64,22 pesos, aunque muchos bancos de primera l\u00ednea lo venden entre 65 y 65,50 pesos. En el homebanking la divisa se pod\u00eda adquirir antes de que abriera la plaza\u00a0financiera cerca de los 67 pesos. En algunas provincias, agencias de cambio piden hasta 71 pesos por el billete. El desarme de plazos fijos y el pase a d\u00f3lares de \u00faltimo momento de los ahorristas por temor a lo que pueda pasar el d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones explican la fuerte demanda. Analistas adelantan la posibilidad de un endurecimiento del cepo cambiario macrista.El precio mayorista, donde operan bancos y empresas vinculadas al sector exportador, super\u00f3 los 60 pesos ante la posibilidad de que, como sugieren algunos especialistas, se avance en un desdoblamiento del mercado. El Banco Central licit\u00f3 72 millones de d\u00f3lares a las 11:30, adem\u00e1s de las ventas que realiza en el mercado de manera discrecional para contener el precio de la divisa. En el transcurso del d\u00eda realizar\u00e1 tres subastas adicionales, una a cada hora hasta el cierre, para abastecer la demanda. El jueves la intervenci\u00f3n oficial le cost\u00f3 al organismo 883 millones de d\u00f3lares. Sin embargo, el salto del mayorista en la primera mitad del d\u00eda fue de 54 centavos. El Central tambi\u00e9n licit\u00f3 letras en pesos, con una tasa de 68 por ciento en promedio.\u00a0En los segmentos paralelos la divisa se ofrece a 70,50 pesos, como el caso del d\u00f3lar blue, al que accede el ahorrista minorista. En el mercado burs\u00e1til, a donde acuden grandes inversores y empresas para dolarizar su cartera, el precio del contado con liquidaci\u00f3n para pasarse de pesos a d\u00f3lares y sacarlos a alg\u00fan mercado en el exterior se ofrece a 78,72 pesos. Para la misma operaci\u00f3n pero dejando los d\u00f3lares en el pa\u00eds, d\u00f3lar MEP, se pide hasta 74,53 pesos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227206-asbesto-en-el-lenguas-vivas", "titulo": "Asbesto en el Lenguas Vivas", "cuerpo": "La . Este a\u00f1o, el Ministerio de Educaci\u00f3n confirm\u00f3 que el material cancer\u00edgeno se encontraba en una caldera que habr\u00edan retirado durante el receso invernal. Sin embargo, la comunidad educativa denunci\u00f3 que en otra nota de la cartera que dirige la ministra , . \u201cNuestro principal problema es la incertidumbre. Queremos saber la situaci\u00f3n de la escuela\u201d, dijo a .Seg\u00fan cont\u00f3 Cancela, la comunidad educativa de la instituci\u00f3n  que el Lenguas Vivas, ubicado en Carlos Pellegrini 1515, era . En la nota, adem\u00e1s, especifican que  para, afirma el documento, .\u201cAs\u00ed nos surgi\u00f3 la preocupaci\u00f3n y nos comunicamos con la directora de nuestro nivel\u201d, relat\u00f3 Cancela. El estudiante afirm\u00f3 que, ante el reclamo de la comunidad educativa, recibieron dos notas. sostuvo.En una nota del 21 de octubre,\u201cllev\u00f3 adelante una obra\u201d que consisti\u00f3 en \u201crefacci\u00f3n y puesta en valor de la sala de m\u00e1quinas, reemplazo de caldera y reparaciones de muros, cielorrasos y pintura en general\u201d.  Es en esa caldera que se sac\u00f3, explic\u00f3 Cancela, donde se encontrar\u00eda el asbesto, un material cancer\u00edgeno que sol\u00eda utilizarse como aislante hasta que fue prohibido en Argentina en 2001.En un comunicado, la comunidad educativa del Lenguas Vivas afirm\u00f3 que la \"simple notificaci\u00f3n\" de la realizaci\u00f3n de una tarea \"en un caso sensible como este, no es suficiente\". .\u201cSi se hizo (la remoci\u00f3n de la caldera durante el receso invernal), queremos que se presente el certificado (de la contaminaci\u00f3n del aire luego del retiro del asbesto)\u201d, dijo a este medio , docente de lengua y literatura de la secundaria y delegada de . Agullo explic\u00f3 que, seg\u00fan los protocolos para remoci\u00f3n de asbesto, se deben esperar al menos 15 d\u00edas para que vuelvan a entrar personas al establecimiento. \u201cSospechamos que no se hicieron las cosas como se debe --manifest\u00f3 la docente--. En el receso, la escuela estaba abierta y hab\u00eda personal adentro. Pedimos que aparezcan las certificaciones que acrediten las condiciones para poder ingresar al edificio\u201d.Cancela y Agull\u00f3 se\u00f1alaron que, en otra nota, el Ministerio de Educaci\u00f3n del GCBA confirm\u00f3 que. En este documento, adem\u00e1s, se especifica que la remoci\u00f3n debe \u201cefectuarse exclusivamente en verano, momento en que la ausencia prolongada del alumnado permite efectuar labores con todos los debidos recaudos\u201d. \u201cHay muchas incongruencias --se\u00f1al\u00f3 Cancela--. Sabemos que esa caldera fue retirada, pero no sabemos si se siguieron los protocolos para la manipulaci\u00f3n de asbesto. Hay una segunda caldera que no sabemos si tiene o no asbesto\u201d. El dirigente estudiantil sostuvo que \u201cpor una fibra de asbesto, uno puede contraer c\u00e1ncer, entre otras enfermedades\u201d y que exigen saber si la comunidad educativa puede \u201cestar adentro de la instituci\u00f3n o no\u201d.  asegur\u00f3.El jueves a la ma\u00f1ana,  organizaron una asamblea en la que resolvieron . A esta medida , confirm\u00f3 Agull\u00f3, que se declararon en asamblea permanente. Por su parte, los estudiantes repartieron volantes e hicieron una conferencia de prensa junto con representantes de metrodelegados, quienes denuncian la presencia de asbesto en formaciones del subte., sostuvo Agull\u00f3. La delegada de Ademys cont\u00f3 que fue otra supervisora que \u201csabe lo mismo que nosotros, o sea, nada\u201d. , asegur\u00f3.Cancela record\u00f3 que este no es el primer problema edilicio que tuvieron este a\u00f1o en el Lenguas Vivas. \u201c --enumer\u00f3--. Nosotros tenemos la voluntad de entrar al colegio, estamos cansados de perder clase, pero no lo vamos a hacer si es poniendo en riesgo nuestra salud\u201d. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227283-pronosticos-de-terror", "titulo": "Pron\u00f3sticos de terror", "cuerpo": "El mercado se muestra cada vez m\u00e1s pesimista sobre la evoluci\u00f3n de las reservas del Banco Central. El banco de inversi\u00f3n internacional Credit Suisse asegur\u00f3 que la autoridad monetaria podr\u00eda perder otros 11.500 millones de d\u00f3lares hasta fin de a\u00f1o. El documento distribuido entre los clientes del banco suizo asegur\u00f3 que hasta diciembre el Central vender\u00e1 unos 3700 millones de d\u00f3lares y el impacto de la salida de d\u00f3lares de los bancos sobre las reservas sumar\u00e1 otros 3300. El resto ser\u00eda a trav\u00e9s de pagos de la deuda que no fue \"reperfilada\". En lo que va de octubre la autoridad monetaria lleva vendidos 2000 millones de d\u00f3lares de las reservas y desde las PASO la cifra supera los 5000 millones. Se trata de un ritmo de ca\u00edda imposible de sostener con el correr de los meses y que mantenerlo implicar\u00eda dejar para la pr\u00f3xima gesti\u00f3n un Banco Central sin reservas disponibles. Gran parte de la tensi\u00f3n financiera de estos d\u00edas se explica por el bajo poder de fuego de la autoridad monetaria."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227235-el-amigo-que-despide", "titulo": "El amigo que despide", "cuerpo": "La empresa Mirgor, que dirige Nicol\u00e1s Caputo, el \"amigo del alma\" de Mauricio Macri, respondi\u00f3 a una medida de fuerza de los trabajadores de la planta de Tierra del Fuego con el despido de todo el turno ma\u00f1ana. Los trabajadores de Mirgor hab\u00edan realizado un paro de actividades reclamando una bonificaci\u00f3n para fin de a\u00f1o. Mirgor emiti\u00f3 un comunicado en donde considera que la medida es \u201cirrazonable\u201d y dice que\u00a0 \u201cnos pone en situaci\u00f3n de quebranto comercial y econ\u00f3mico\u201d. Por ello avanza con \u201cel despido con causa de todo el personal abarcado en el convenio colectivo de UOM del turno ma\u00f1ana\u201d, lo cual afectar\u00eda a 190 trabajadores."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227363-francia-aprueba-experimentar-dos-anos-con-cannabis-medicinal", "titulo": "Francia aprueba experimentar dos a\u00f1os con cannabis medicinal", "cuerpo": "La Asamblea Nacional francesa aprob\u00f3 un con que protagonizar\u00e1n alrededor de  durante  y a partir del verano boreal de . La decisi\u00f3n del cuerpo legislativo, que aval\u00f3 as\u00ed una propuesta presentada por un diputado del oficialismo, para que el estudio est\u00e9 considerado en el presupuesto de la Seguridad Social del a\u00f1o pr\u00f3ximo., porque Francia es uno de los \u00faltimos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que no lo ha autorizado, inmensamente orgulloso de ver mi enmienda a favor de la experimentaci\u00f3n m\u00e9dica del cannabis adoptada por la Asamblea Nacional\", escribi\u00f3 el diputado Olivier V\u00e9ran, autor de la propuesta, en Twitter.Representante del partido del presidente Emmanuel La Rep\u00fablica en Marcha (LaREM) , V\u00e9ran asegur\u00f3 que el se realizar\u00e1 dentro de un marcoSeg\u00fan lo aprobado por amplia mayor\u00eda en la Asamblea, durante dos a\u00f1os alrededor de 3000, se someter\u00e1n al uso de cannabis medicinal como parte de la prueba. Durante la experimentaci\u00f3n, se confeccionar\u00e1 un informe acerca de la pertinencia de su aplicaci\u00f3n generalizada.El proyecto aprobado sobreviene tres meses despu\u00e9s de que\u00a0la  (ANSM) presentara un primer informe positivo sobre el uso terap\u00e9utico del cannabis.As\u00ed, los , lo que permitir\u00e1 -al menos entre los voluntarios- evitar el fen\u00f3meno de automedicaci\u00f3n detectado en los \u00faltimos a\u00f1os en personas que recib\u00edan cuidados paliativos. Aplaudimos el voto un\u00e1nime de la Asamblea Nacional. Todav\u00eda queda trabajo por hacer para construir un programa m\u00e9dico generalizado, pero esta etapa es positiva\", escribi\u00f3 en Twitter el Colectivo ACT, a favor del Cannabis de Uso Terap\u00e9utico.En la emisora \"France Bleu\", uno de los miembros del comit\u00e9 cient\u00edfico de la ANSM, Bernard Rambaud, consider\u00f3 queen este campo en comparaci\u00f3n con sus socios europeos, como Austria, Finlandia o Italia."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1050-raul-dellatorre", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227111-el-dolar-ya-toca-los-64-pesos-en-algunas-entidades", "titulo": "El d\u00f3lar ya toca los 64 pesos en algunas entidades", "cuerpo": "La  que \npresionan el precio de la divisa. En el segmento mayorista el valor para operaciones de m\u00e1s de un mill\u00f3n de d\u00f3lares avanz\u00f3 31 centavos a 59,31 pesos. En bancos y agencias de cambio el minorista sube 51 centavos a 62,88 pesos en promedio. , seg\u00fan el relevamiento del Banco Central. La autoridad monetaria anunci\u00f3 que licitar\u00e1 hasta 200 millones al mediod\u00eda.Se intensific\u00f3 la demanda de la divisa de parte de quienes buscan dolarizar su cartera a la espera de resultado electoral. La incertidumbre no pasa tanto por el resultado en s\u00ed, sino en c\u00f3mo reaccionar\u00e1 el gobierno a una probable derrota en el d\u00eda despu\u00e9s. Tras la PASO el gobierno permiti\u00f3 un salto cambiario del 25 por ciento en las dos jornadas siguientes a la elecci\u00f3n.\nEn el mayorista la divisa inici\u00f3 la jornada con alta demanda y el precio se ubic\u00f3 en los 59,31 pesos, 31 centavos por encima del cierre del mi\u00e9rcoles. El Banco Central anunci\u00f3 que a partir del mediod\u00eda llevar\u00e1 a cabo una subasta de hasta 200 millones de d\u00f3lares, con el objetivo de equilibrar la demanda de los grandes jugadores, como bancos y empresas que quieren dolarizarse. Cada agente podr\u00e1 cargar hasta un m\u00e1ximo de dos posturas de un monto m\u00ednimo de un mill\u00f3n de d\u00f3lares cada una. En el mercado informal el blue se ofrece a 70,75 pesos, un peso por encima de lo que se vend\u00eda en la jornada previa.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227101-entrenan-ratas-para-conducir-minivehiculos", "titulo": "Entrenan ratas para conducir miniveh\u00edculos", "cuerpo": "Cient\u00edficos estadounidenses entrenaron a un grupo de ratas para que aprendieran a manejar unos miniveh\u00edculos a cambio de cereales, y afirman que los resultados muestran que conducir redujo el nivel de estr\u00e9s de esos animales. El estudio no solo muestra lo sofisticados que son los cerebros de las ratas, sino que tambi\u00e9n podr\u00eda eventualmente ayudar a crear alternativas no farmac\u00e9uticas para tratar enfermedades mentales, dijo su principal autora, Kelly Lambert, de la Universidad de Richmond.Lambert explic\u00f3 que desde hace tiempo est\u00e1 interesada en la neuroplasticidad \u2013la capacidad del cerebro de cambiar en respuesta a experiencias y retos\u2013 y quer\u00eda particularmente explorar c\u00f3mo las ratas criadas en ambientes m\u00e1s naturales (enriquecidos) se desempe\u00f1aban ante las mantenidas en laboratorios.La directora del estudio y sus colegas modificaron un auto robot y colocaron una plataforma de aluminio al fondo de una especie de cabina de conducci\u00f3n. Un cable de cobre fue puesto de forma horizontal atravesando la cabina y formando tres barras: izquierda, central y derecha.Cuando una rata se ubicaba en la plataforma de aluminio y tocaba el cable, el circuito se completaba y el auto se mov\u00eda en la direcci\u00f3n seleccionada.En total, 17 ratas fueron entrenadas por varios meses para conducir sobre una superficie de plexiglass, y al describir su trabajo en la revista Behavioural Brain Research, los investigadores dijeron que los animales pod\u00edan ser ense\u00f1ados a conducir hacia adelante pero tambi\u00e9n en patrones m\u00e1s complicados.Como hab\u00eda sospechado, Lambert descubri\u00f3 que los animales mantenidos en ambientes m\u00e1s estimulantes se desempe\u00f1aron mejor que los de laboratorio. Pero \"fue impactante que realmente eran mucho mejores\", explic\u00f3.Las heces de las ratas fueron recolectadas despu\u00e9s de las pruebas para ubicar hormonas del estr\u00e9s (corticosterona) y tambi\u00e9n las que combaten el estr\u00e9s (dehidroepiandrosterona).Todas las ratas entrenadas ten\u00edan niveles m\u00e1s elevados de dehidroepiandrosterona, indicativo de un estado m\u00e1s relajado, que podr\u00eda relacionarse con la satisfacci\u00f3n de adquirir una nueva habilidad.Incluso las ratas que conduc\u00edan por s\u00ed mismas ten\u00edan niveles a\u00fan m\u00e1s elevados de esa hormona que aquellas que eran simplemente pasajeras cuando un humano controlaba el veh\u00edculo, lo que significa que estaban menos estresadas.Por eso, el mayor descubrimiento para Lambert es la posibilidad de abrir nuevos caminos para tratar a personas que sufren de condiciones mentales.\"No hay cura para la esquizofrenia o la depresi\u00f3n\", dijo. \"Pero necesitamos revisar diferentes modelos animales y diferentes tipos de tareas y realmente reconocer que el comportamiento puede cambiar nuestra neuroqu\u00edmica\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227233-el-dolar-arde-y-las-reservas-se-queman", "titulo": "El d\u00f3lar arde y las reservas se queman", "cuerpo": "El Banco Central perdi\u00f3 este jueves 883 millones de d\u00f3lares de las reservas. En la semana acumula un retroceso de 2187 millones. El desmanejo de la autoridad monetaria empieza a encender todas las luces de alerta entre los inversores. Las reservas disponibles a este ritmo terminar\u00e1n en cero a fin de a\u00f1o. Esto implica dejar a la pr\u00f3xima gesti\u00f3n atada de pies y manos para hacer pol\u00edtica cambiaria, monetaria y financiera. Las presiones de las \u00faltimas semanas no son necesariamente pol\u00edticas ni est\u00e1n potenciadas por el proceso electoral. El principal problema es que el organismo a cargo de Guido Sandleris no encontr\u00f3 una f\u00f3rmula para recuperar confianza entre los ahorristas e inversores y manej\u00f3 los recursos de la entidad sin una lectura de mediano plazo. Las Leliq muestran la situaci\u00f3n. En la \u00faltima semana no se renovaron 217 mil millones de pesos. Los bancos trasladaron parte de esos recursos a Pases a 24 horas por miedo a las regulaciones del Central.  El mercado considera que la probabilidad de nuevas rondas de devaluaci\u00f3n e inflaci\u00f3n empieza a ser cada vez m\u00e1s elevada antes de que termine el a\u00f1o. Por ello las presiones cambiarias volvieron a acelerarse este jueves. Hubo un aumento del d\u00f3lar oficial, del d\u00f3lar bolsa, del contado con liquidaci\u00f3n y en menor medida del paralelo.  El Central vendi\u00f3 364 millones de d\u00f3lares para evitar la suba del d\u00f3lar minorista pero no fue suficiente. La cotizaci\u00f3n termin\u00f3 con un avance de 97 centavos para ubicarse en 63,34 pesos. Desde que comenz\u00f3 la semana la intervenci\u00f3n super\u00f3 los 1000 millones de d\u00f3lares. Sacrificar reservas a un ritmo promedio de 250 millones de d\u00f3lares por d\u00eda resulta inviable con el correr del trimestre. Las divisas l\u00edquidas de la entidad se agotar\u00edan en pocos meses. Los inversores que siguen la evoluci\u00f3n diaria de las variables financieras empiezan a tener dudas del plan cambiario. \u201cEs imposible no pensarlo. No es claro si el Central no tiene otra opci\u00f3n o lo que hace es intentar dejar sin d\u00f3lares a la pr\u00f3xima gesti\u00f3n\u201d. As\u00ed se lo asegur\u00f3 a este diario un importante operador del mercado. El antecedente de 2018 -cuando se sacrificaron miles de millones de d\u00f3lares para contener la devaluaci\u00f3n y finalmente el tipo de cambio termin\u00f3 subiendo m\u00e1s del 100 por ciento- muestra la falta de eficacia de vender divisas de las reservas en momentos de fuerte expectativa de devaluaci\u00f3n.  La lista de variables que muestran la incertidumbre en la city es cada vez m\u00e1s larga. Este jueves el rojo de los bonos fue uno de los datos que no puede pasarse por alto. Hubo ca\u00eddas de hasta 4 por ciento y los t\u00edtulos ya se negocian a la tercera parte de la paridad. El inversor que compra t\u00edtulos p\u00fablicos puede llegar a triplicar su capital invertido en el caso que una reestructuraci\u00f3n de la deuda se aplique con estiramiento de plazos de repago pero sin quita. Esta ganancia extraordinaria por ahora no parece compensar el riesgo.  El rendimiento elevad\u00edsimo de los t\u00edtulos p\u00fablicos argentinos resulta todav\u00eda m\u00e1s sorprendente cuando se lo compara contra la regi\u00f3n. El riesgo pa\u00eds se mantiene por encima de 2145 unidades. El resto de los vecinos tiene un riesgo de menos de 400 puntos. En el mundo la tendencia es directamente que la tasa de inter\u00e9s sea cero o incluso negativa.Este jueves la cotizaci\u00f3n del contado con liquidaci\u00f3n (usada por inversores para retirar sus activos del pa\u00eds) se ubic\u00f3 en casi 77 pesos y la del d\u00f3lar bolsa fue de algo m\u00e1s de 73. El tipo de cambio paralelo mientras tanto cotiz\u00f3 cerca de los 70. Esto implica que la diferencia con el tipo de cambio oficial es de hasta casi 20 pesos. Algunos operadores aseguran que en los \u00faltimos d\u00edas el principal motivo de aumento de la brecha fue la salida de grandes fondos de inversi\u00f3n a trav\u00e9s del contado con liqui. Estos fondos habr\u00edan rematado sus posiciones en t\u00edtulos p\u00fablicos en pesos aceptando fuertes p\u00e9rdidas con sus apuestas en la Argentina.Los dep\u00f3sitos en moneda extranjera en los bancos son otro de los puntos de preocupaci\u00f3n. El \u00faltimo dato disponible de la autoridad monetaria llega hasta el 21 de octubre. Ese d\u00eda se fueron 23 millones de d\u00f3lares de los bancos. En la jornada anterior se hab\u00edan retirado otros 123 millones y desde que comenz\u00f3 octubre la baja acumula 637 millones. Desde el 9 de agosto los dep\u00f3sitos pasaron de 32.500 a 20.745 millones. Esto implica una ca\u00edda de 11.755 millones."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/227242-dolar-macri-quema-las-ultimas-reservas", "titulo": "D\u00f3lar: Macri quema las \u00faltimas reservas", "cuerpo": "La pregunta que se repite es \"qu\u00e9 pasar\u00e1 en la plaza financiera el lunes pr\u00f3ximo\". La realidad responde con un cachetazo: \"no se trata del pr\u00f3ximo lunes, porque lo que pod\u00eda pasar, ya est\u00e1 pasando\". La implosi\u00f3n del sistema financiero y cambiario se expres\u00f3 este jueves con una ca\u00edda de reservas de 883 millones de d\u00f3lares con respecto al nivel del mi\u00e9rcoles. Los especialistas estiman que el Banco Central, solamente en operaciones de intervenci\u00f3n para sostener un mercado cambiario sin oferta, habr\u00eda entregado entre 500 y 600 millones de d\u00f3lares. El resto de la fuga obedecer\u00eda al retiro de dep\u00f3sitos en d\u00f3lares de los bancos, o a alg\u00fan pago menor de deuda. El pron\u00f3stico del Credit Suisse, proyectando a la ma\u00f1ana una ca\u00edda adicional de 11.500 millones de d\u00f3lares en las reservas hasta el d\u00eda de relevo presidencial (10 de diciembre), a la tarde ya se hab\u00eda quedado corto. Si el escenario de fuga de reservas de este jueves se repitiera en las pr\u00f3ximas jornadas, en apenas trece d\u00edas h\u00e1biles se alcanzar\u00eda esa cifra. Sin contar que los 883 millones de ca\u00edda de ayer no son producto de una cifra diaria constante, sino que crece en progresi\u00f3n geom\u00e9trica cada d\u00eda.\u00a0El informe del departamento de estudios del Credit Suisse proyecta que el Banco Central \"podr\u00eda perder unos 11.500 millones de d\u00f3lares m\u00e1s\" hasta fin de a\u00f1o. Esta p\u00e9rdida estar\u00eda distribuida en 4500 millones por pagos de deuda en moneda extranjera, 3700 millones que entregar\u00eda por ventas en el mercado mayorista, y otros 3300 millones que ceder\u00eda por los encajes de los retiros de dep\u00f3sitos de cuentas bancarias en d\u00f3lares. La acumulaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de reservas internacionales desde el d\u00eda previo a las PASO (viernes 9 de agosto) hasta el \u00faltimo viernes (21 de octubre) se hab\u00eda repartido por tercios, aproximadamente, entre pagos de deuda, ventas en el mercado spot y retiro de dep\u00f3sitos en d\u00f3lares. Pero esta semana aument\u00f3 la proporci\u00f3n de la salida de divisas del Banco Central como intervenci\u00f3n para detener la corrida (ventas spot). Si el escenario previsto por el Credit Suisse auguraba un traspaso de mando para el 10 de diciembre con reservas disponibles casi agotadas, con los n\u00fameros de esta semana ese cuadro de situaci\u00f3n aparece corporizado en un horizonte mucho m\u00e1s cercano.\u00a0\u00a0La especulaci\u00f3n financiera y cambiaria descuenta un endurecimiento de las condiciones para la compra y retiro de d\u00f3lares a partir del lunes. Entonces, se adelanta a los acontecimientos, y al salir a comprar anticipadamente divisas, genera presi\u00f3n alcista y eso convoca a otros compradores de d\u00f3lares, lo cual convierte al movimiento en una corrida.\u00a0El gobierno y la autoridad monetaria, puntualmente, podr\u00edan haber respondido adelantando las restricciones para resguardar las reservas. En cambio, opt\u00f3 por defender la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar y sacrificar reservas. Eligi\u00f3 el supuesto beneficio inmediato, esto es llegar al d\u00eda de las elecciones con un valor del d\u00f3lar oficial y en pizarras entre 60 y 65 pesos y no disparado por arriba de los 70, como cotizan el \"blue\" y la paridad de transferencia. Y eligi\u00f3 que el pa\u00eds, y una futura gesti\u00f3n, reciba las arcas del Central vac\u00edas de reservas disponibles. Quem\u00f3 las reservas y dej\u00f3 al futuro gobierno sin poder de fuego para combatir a esa especulaci\u00f3n que el gobierno en retirada favoreci\u00f3, aliment\u00f3 y ahora deja en situaci\u00f3n de seguir imponiendo las condiciones. Entre los jubilados y los bancos, entre la salud y los bancos, entre el trabajo y la especulaci\u00f3n, el gobierno que se va ya hizo su opci\u00f3n.\u00a0 \u00a0 \u00a0"}
]